<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--
<?xml-model href="teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
-->
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teipub/tei2html.xsl"?>
<!--odt2tei: 2014-01-24T22:17:56+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="moliere_amour-medecin" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Amour médecin</title>
        <title type="sub">Comédie</title>
        <author key="Molière (1622-1673)">Molière</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date when="2009"/>
        <date when="2014"/>
        <publisher>Publié par Paul Fièvre en janvier 2009, révision en 2014 par Amélie Canu et Oriane Morvan</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="projet-Molière"></licence>
        </availability>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/moliere/moliere_amour-medecin/</idno>
        <idno type="tei">http://svn.code.sf.net/p/theatre-classique/code/documents/moliere_amourmedecin.xml</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Molière</author>
          <title>L'Amour médecin. Comédie</title>
        </bibl>
        <genre>Comédie</genre>
        <inspiration>moeurs françaises</inspiration>
        <type>prose</type>
        <structure>Trois actes</structure>
        <periode>1661-1670</periode>
        <taille>(mesure non pertinente)</taille>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1665"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="FR"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">L'AMOUR <lb/>MÉDECIN</titlePart>
          <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor bio="moliere" id="MOLIERE"><hi rend="i">Par J. B. P.</hi> MOLIÈRE</docAuthor>
        <docImprint>À PARIS, <lb/> Chez <hi rend="sc">Théodore Girard</hi>, dans la <lb/>grande
          Salle du Palais du côté de la <lb/>Cour des Aides, à l'Envie. <lb/>M. DC. LXVI. <lb/> <hi rend="i">AVEC PRIVILÈGE DU ROI.</hi>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <div type="dedication">
        <head>AU LECTEUR</head>
        <p>Ce n’est ici qu’un simple crayon ; un petit impromptu, dont le Roi a voulu se faire un
          divertissement. Il est le plus précipité de tous ceux que Sa Majesté m’ait commandés ; Et
          lorsque je dirai qu’il a été proposé, fait, appris et représenté en cinq jours, je ne
          dirai que ce qui est vrai. Il n’est pas nécessaire de vous avertir qu’il y a beaucoup de
          choses qui dépendent de l’action ; On sait bien que les Comédies ne sont faites que pour
          être jouées, et je ne conseille de lire celle-ci qu’aux personnes qui ont des yeux pour
          découvrir dans la lecture tout le jeu du Théâtre : Ce que je vous dirai, c’est qu’il
          serait à souhaiter que ces sortes d’ouvrages pussent toujours se montrer à vous avec les
          ornements qui les accompagnent chez le Roi. Vous les verriez dans un état beaucoup plus
          supportable, et les Airs, et les Symphonies de l’incomparable Monsieur Lully, mêlés à la
          beauté des Voix et à l’adresse de Danseurs, leur donnent, sans doute, des grâces, dont ils
          ont toutes les peines du monde à se passer.</p>
      </div>
      <div>
        <head>LES PERSONNAGES</head>
      <castList>
        <castItem><role civil="M" xml:id="sganarelle">SGANARELLE</role>, Père de Lucinde.</castItem>
        <castItem><role civil="F" xml:id="aminte">AMINTE</role>.</castItem>
        <castItem><role civil="F" xml:id="lucrece">LUCRÈCE</role>.</castItem>
        <castItem><role civil="M" xml:id="m-guillaume">MONSIEUR GUILLAUME</role>, Vendeur de
          Tapisseries.</castItem>
        <castItem><role civil="M" xml:id="m-josse">MONSIEUR JOSSE</role>, Orfèvre.</castItem>
        <castItem><role civil="F" xml:id="lucinde">LUCINDE</role>, Fille de Sganarelle.</castItem>
        <castItem><role civil="F" xml:id="lisette">LISETTE</role>, Suivante de Lucinde.</castItem>
        <castItem><role civil="M" xml:id="m-tomes">MONSIEUR TOMÈS</role>, Médecin.</castItem>
        <castItem><role civil="M" xml:id="m-des-fonandres">MONSIEUR DES FONANDRÈS</role>,
          Médecin.</castItem>
        <castItem><role civil="M" xml:id="m-macroton">MONSIEUR MACROTON</role>,
          Médecin.</castItem>
        <castItem><role civil="M" xml:id="m-bahys">MONSIEUR BAHYS</role>, Médecin.</castItem>
        <castItem><role civil="M" xml:id="m-filerin">MONSIEUR FILERIN</role>, Médecin.</castItem>
        <castItem><role civil="M" xml:id="clitandre">CLITANDRE</role>, Amant de Lucinde.</castItem>
        <castItem><role civil="M" xml:id="notaire">UN NOTAIRE</role>.</castItem>
        <castItem><role civil="M" xml:id="champagne">L'OPÉRATEUR</role>, Orviétan.</castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="trivelins-scaramouches">PLUSIEURS TRIVELINS ET SCARAMOUCHES.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="comedie">LA COMÉDIE.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="musique">LA MUSIQUE.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="ballet">LE BALLET.</role>
        </castItem>
        <castItem><role xml:id="operateur"/></castItem>
        <castItem><role xml:id="tous"/></castItem>
      </castList>
      <stage country="France" link="" location="Paris" periode="XVIIème">La Scène est à Paris dans une
        Salle de la maison de Sganarelle.</stage>
      </div>
    </front>
    <body>
      <head>L'AMOUR MÉDECIN</head>
      <div1 type="prologue" rend="not-i">
        <head>PROLOGUE</head>
        <stage>La Comédie, la Musique <hi rend="i"/>et le Ballet</stage>
        <sp who="comedie">
          <speaker>la comédie</speaker>
          <l>Quittons, quittons notre vaine querelle,</l>
          <l>Ne nous disputons point nos talents tour à tour.</l>
          <l>Et d’une gloire plus belle,</l>
          <l>Piquons-nous en ce jour.</l>
          <l>Unissons-nous tous trois d’une ardeur sans seconde,</l>
          <l>Pour donner du plaisir au plus grand Roi du monde.</l>
        </sp>
        <sp who="tous">
          <speaker>tous trois</speaker>
          <l>Unissons-nous…</l>
        </sp>
        <sp who="comedie">
          <speaker>la comédie</speaker>
          <l>De ses travaux plus grands qu’on ne peut croire,</l>
          <l>Il se vient quelquefois délasser parmi nous.</l>
          <l>Est-il de plus grande gloire</l>
          <l>Est-il bonheur plus doux.</l>
          <l>Unissons-nous tous trois…</l>
        </sp>
        <sp who="tous">
          <speaker>tous trois</speaker>
          <l>Unissons-nous…</l>
        </sp>
      </div1>
      <div1 type="act" xml:id="I">
        <head>ACTE I</head>
        <div2 type="titre2" xml:id="I01">
          <head>SCÈNE I</head>
          <stage>Sganarelle, Aminte, Lucrèce, Monsieur Guillaume, Monsieur Josse.</stage>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I01-1">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Ah, l’étrange chose que la vie ! et que je puis bien dire avec ce grand Philosophe de
              l’Antiquité, que qui terre a guerre a, et qu’un malheur ne vient jamais sans l’autre.
              Je n’avais qu’une seule femme qui est morte.</p>
          </sp>
          <sp who="m-guillaume" xml:id="I01-2">
            <speaker>monsieur guillaume</speaker>
            <p>Et combien donc en voulez-vous avoir ?</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I01-3">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Elle est morte, Monsieur mon ami, cette perte m’est très sensible, et je ne puis m’en
              ressouvenir sans pleurer. Je n’étais pas fort satisfait de sa conduite, et nous avions
              le plus souvent dispute ensemble ; mais enfin, la mort rajuste toutes choses. Elle est
              morte : je la pleure. Si elle était en vie, nous nous querellerions. De tous les
              enfants que le Ciel m’avait donnés, il ne m’a laissé qu’une fille, et cette fille est
              toute ma peine. Car enfin, je la vois dans une mélancolie la plus sombre du monde,
              dans une tristesse épouvantable, dont il n’y a pas moyen de la retirer ; et dont je ne
              saurais même apprendre la cause. Pour moi j’en perds l’esprit, et j’aurais besoin d’un
              bon conseil sur cette matière. Vous êtes ma nièce : vous, ma voisine, et vous, mes
              compères et mes amis : je vous prie de me conseiller tous ce que je dois faire.</p>
          </sp>
          <sp who="m-josse" xml:id="I01-4">
            <speaker>monsieur josse</speaker>
            <p>Pour moi, je tiens que la braverie et l’ajustement est la chose qui réjouit le plus
              les filles ; et si j’étais que de vous, je lui achèterais dès aujourd’hui une belle
              garniture de Diamants, ou de Rubis, ou d’Émeraudes.</p>
          </sp>
          <sp who="m-guillaume" xml:id="I01-5">
            <speaker>monsieur guillaume</speaker>
            <p>Et moi ; si j’étais en votre place, j’achèterais une belle tenture de tapisserie de
              verdure, ou à personnages, que je ferais mettre à sa chambre, pour lui réjouir
              l’esprit et la vue.</p>
          </sp>
          <sp who="aminte" xml:id="I01-6">
            <speaker>aminte</speaker>
            <p>Pour moi, je ne ferais point tant de façon, et je la marierais fort bien, et le plus
              tôt que je pourrais, avec cette personne qui vous la fit, dit-on, demander, il y a
              quelque temps.</p>
          </sp>
          <sp who="lucrece" xml:id="I01-7">
            <speaker>lucrèce</speaker>
            <p>Et moi, je tiens que votre fille n’est point du tout propre pour le Mariage. Elle est
              d’une complexion trop délicate et trop peu saine, et c’est la vouloir envoyer bientôt
              en l’autre monde, que de l’exposer comme elle est à faire des enfants. Le monde n’est
              point du tout son fait, et je vous conseille de la mettre dans un Couvent, où elle
              trouvera des divertissements qui seront mieux de son humeur.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I01-8">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Tous ces conseils sont admirables assurément : mais je les tiens un peu intéressés,
              et trouve que vous me conseillez fort bien pour vous. Vous êtes Orfèvre, Monsieur
              Josse, et votre conseil sent son homme qui a envie de se défaire de sa marchandise.
              Vous vendez des tapisseries, Monsieur Guillaume, et vous avez la mine d’avoir quelque
              tenture qui vous incommode. Celui que vous aimez, ma voisine, a, dit-on, quelque
              inclination pour ma fille, et vous ne seriez pas fâchée de la voir la femme d’un
              autre. Et quant à vous, ma chère nièce, ce n’est pas mon dessein, comme on sait, de
              marier ma fille avec qui que ce soit, et j’ai mes raisons pour cela. Mais le conseil
              que vous me donnez de la faire Religieuse, est d’une femme qui pourrait bien souhaiter
              charitablement d’être mon héritière universelle. Ainsi, Messieurs et Mesdames, quoique
              tous vos conseils soient les meilleurs du monde, vous trouverez bon, s’il vous plaît,
              que je n’en suive aucun. Voilà de mes donneurs de conseils à la mode.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="I02">
          <head>SCÈNE II</head>
          <stage>Lucinde, Sganarelle.</stage>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I02-1">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Ah, voilà ma fille qui prend l’air. Elle ne me voit pas. Elle soupire. Elle lève les
              yeux au Ciel. Dieu vous garde. Bonjour ma mie. Hé bien, qu’est-ce ? comme vous en va ?
              Hé ! quoi ? toujours triste et mélancolique comme cela, et tu ne veux pas me dire ce que
              tu as. Allons donc, découvre-moi ton petit cœur, là ma pauvre mie, dis, dis ; dis tes
              petites pensées à ton petit papa mignon. Courage. Veux-tu que je te baise ? Viens.
              J’enrage de la voir de cette humeur-là. Mais, dis-moi, me veux-tu faire mourir de
              déplaisir, et ne puis-je savoir d’où vient cette grande langueur ? Découvre-m’en la
              cause, et je te promets que je ferai toutes choses pour toi. Oui, tu n’as qu’à me dire
              le sujet de ta tristesse, je t’assure ici, et te fais serment, qu’il n’y a rien que je
              ne fasse pour te satisfaire. C’est tout dire : Est-ce que tu es jalouse de quelqu’une
              de tes compagnes, que tu voies plus brave que toi ? et serait-il quelque étoffe
              nouvelle dont tu voulusses avoir un habit ? Non. Est-ce que ta chambre ne te semble
              pas assez parée, et que tu souhaiterais quelque cabinet de la Foire Saint-Laurent ? Ce
              n’est pas cela. Aurais-tu envie d’apprendre quelque chose ? Et veux-tu que je te donne
              un Maître pour te montrer à jouer du Clavecin ? Nenni. Aimerais-tu quelqu’un, et
              souhaiterais-tu d’être mariée ?</p>
            <stage>Lucinde lui fait signe que c’est cela.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="I03">
          <head>SCÈNE III</head>
          <stage>Lisette, Sganarelle, Lucinde.</stage>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-1">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Hé bien, Monsieur, vous venez d’entretenir votre fille. Avez-vous su la cause de sa
              mélancolie ?</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-2">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Non, c’est une coquine qui me fait enrager.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-3">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Monsieur, laissez-moi faire, je m’en vais la sonder un peu.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-4">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Il n’est pas nécessaire, et puisqu’elle veut être de cette humeur, je suis d’avis
              qu’on l’y laisse.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-5">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Laissez-moi faire, vous dis-je, peut-être qu’elle se découvrira plus librement à moi
              qu’à vous. Quoi, Madame, vous ne nous direz point ce que vous avez, et vous voulez
              affliger ainsi tout le monde. Il me semble qu’on n’agit point comme vous faites, et
              que si vous avez quelque répugnance à vous expliquer à un père, vous n’en devez avoir
              aucune à me découvrir votre cœur. Dites-moi, souhaitez-vous quelque chose de lui ? Il
              nous a dit plus d’une fois qu’il n’épargnerait rien pour vous contenter. Est-ce qu’il
              ne vous donne pas toute la liberté que vous souhaiteriez, et les promenades et les
              cadeaux ne tenteraient-ils point votre âme ? Heu. Avez-vous reçu quelque déplaisir de
              quelqu’un ? Heu. N’auriez-vous point quelque secrète inclination, avec qui vous
              souhaiteriez que votre père vous mariât ? Ah, je vous entends. Voilà l’affaire. Que
              Diable, pourquoi tant de façons. Monsieur, le mystère est découvert. Et…</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-6">
            <speaker>sganarelle, <hi rend="i">l’interrompant</hi></speaker>
            <p>Va, fille ingrate, je ne te veux plus parler, et je te laisse dans ton
              obstination.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="I03-7">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Mon père, puisque vous voulez que je vous dise la chose…</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-8">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Oui, je perds toute l’amitié que j’avais pour toi.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-9">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Monsieur, sa tristesse…</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-10">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>C’est une coquine qui me veut faire mourir.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="I03-11">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Mon père, je veux bien…</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-12">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Ce n’est pas la récompense de t’avoir élevée comme j’ai fait.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-13">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Mais, Monsieur…</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-14">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Non, je suis contre elle, dans une colère épouvantable.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="I03-15">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Mais, mon père…</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-16">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Je n’ai plus aucune tendresse pour toi.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-17">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Mais…</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-18">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>C’est une friponne.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="I03-19">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Mais…</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-20">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Une ingrate.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-21">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Mais…</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-22">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Une coquine, qui ne me veut pas dire ce qu’elle a.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-23">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>C’est un mari qu’elle veut.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-24">
            <speaker>sganarelle, <hi rend="i">faisant semblant de ne pas entendre</hi></speaker>
            <p>Je l’abandonne.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-25">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Un mari.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-26">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Je la déteste.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-27">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Un mari.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-28">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Et la renonce pour ma fille.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-29">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Un mari.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-30">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Non, ne m’en parlez point.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-31">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Un mari.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-32">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Ne m’en parlez point.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-33">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Un mari.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I03-34">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Ne m’en parlez point.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I03-35">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Un mari, un mari, un mari.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="I04">
          <head>SCÈNE IV</head>
          <stage>Lisette, Lucinde.</stage>
          <sp who="lisette" xml:id="I04-1">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>On dit bien vrai : qu’il n’y a point de pires sourds, que ceux qui ne veulent point
              entendre.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="I04-2">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Hé bien, Lisette ; j’avais tort de cacher mon déplaisir, et je n’avais qu’à parler,
              pour avoir tout ce que je souhaitais de mon père : tu le vois.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I04-3">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Par ma foi, voilà un vilain homme, et je vous avoue que j’aurais un plaisir extrême à
              lui jouer quelque tour. Mais d’où vient donc, Madame, que jusqu’ici vous m’avez caché
              votre mal ?</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="I04-4">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Hélas, de quoi m’aurait servi de te le découvrir plus tôt ! et n’aurais-je pas autant
              gagné à le tenir caché toute ma vie. Crois-tu que je n’aie pas bien prévu tout ce que
              tu vois maintenant, que je ne susse pas à fond tous les sentiments de mon père, et que
              le refus qu’il a fait porter à celui qui m’a demandée par un ami, n’ait pas étouffé
              dans mon âme toute sorte d’espoir.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I04-5">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Quoi, c’est cet inconnu qui vous a fait demander, pour qui vous…</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="I04-6">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Peut-être n’est-il pas honnête à une fille de s’expliquer si librement ; mais enfin,
              je t’avoue que s’il m’était permis de vouloir quelque chose, ce serait lui que je
              voudrais. Nous n’avons eu ensemble aucune conversation, et sa bouche ne m’a point
              déclaré la passion qu’il a pour moi : mais dans tous les lieux où il m’a pu voir, ses
              regards et ses actions m’ont toujours parlé si tendrement, et la demande qu’il a fait
              faire de moi, m’a paru d’un si honnête homme, que mon cœur n’a pu s’empêcher d’être
              sensible à ses ardeurs ; et cependant tu vois où la dureté de mon père, réduit toute
              cette tendresse.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I04-7">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Allez, laissez-moi faire, quelque sujet que j’aie de me plaindre de vous du secret
              que vous m’avez fait, je ne veux pas laisser de servir votre amour ; et pourvu que
              vous ayez assez de résolution…</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="I04-8">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Mais que veux-tu que je fasse contre l’autorité d’un père ? Et s’il est inexorable à
              mes vœux…</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I04-9">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Allez, allez, il ne faut pas se laisser mener comme un Oison, et pourvu que l’honneur
              n’y soit pas offensé, on peut se libérer un peu de la tyrannie d’un père. Que
              prétend-il que vous fassiez ? N’êtes-vous pas en âge d’être mariée ? et croit-il que
              vous soyez de marbre ? Allez, encore un coup, je veux servir votre passion, je prends
              dès à présent sur moi tout le soin de ses intérêts, et vous verrez que je sais des
              détours… Mais je vois votre père, rentrons, et me laissez agir.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="I05">
          <head>SCÈNE V</head>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I05-1">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Il est bon quelquefois de ne point faire semblant d’entendre les choses qu’on
              n’entend que trop bien : et j’ai fait sagement de parer la déclaration d’un désir que
              je ne suis pas résolu de contenter. A-t-on jamais rien vu de plus tyrannique que cette
              coutume où l’on veut assujettir les pères ? Rien de plus impertinent, et de plus
              ridicule, que d’amasser du bien avec de grands travaux, et élever une fille avec
              beaucoup de soin et de tendresse, pour se dépouiller de l’un et de l’autre entre les
              mains d’un homme qui ne nous touche de rien. Non, non, je me moque de cet usage, et je
              veux garder mon bien et ma fille pour moi.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="I06">
          <head>SCÈNE VI</head>
          <stage>Lisette, Sganarelle.</stage>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-1">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Ah, malheur ! ah, disgrâce ! ah, pauvre Seigneur Sganarelle ! où pourrai-je te
              rencontrer ?</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-2">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Que dit-elle là ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-3">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Ah, misérable père ! que feras-tu ? quand tu sauras cette nouvelle.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-4">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Que sera-ce ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-5">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Ma pauvre Maîtresse.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-6">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Je suis perdu.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-7">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Ah !</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-8">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Lisette.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-9">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Quelle infortune !</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-10">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Lisette.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-11">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Quel accident.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-12">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Lisette.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-13">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Quelle fatalité !</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-14">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Lisette.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-15">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Ah, Monsieur !</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-16">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Qu’est-ce ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-17">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Monsieur.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-18">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Qu’y a-t-il ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-19">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Votre fille.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-20">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Ah, ah !</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-21">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Monsieur, ne pleurez donc point comme cela : car vous me feriez rire.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-22">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Dis donc vite.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-23">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Votre fille toute saisie des paroles que vous lui avez dites, et de la colère
              effroyable où elle vous a vu contre elle, est montée vite dans sa chambre, et pleine
              de désespoir, a ouvert la fenêtre qui regarde sur la rivière.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-24">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Hé bien ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-25">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Alors, levant les yeux au ciel. <hi rend="i">Non,</hi> a-t-elle dit, <hi rend="i">il
                m’est impossible de vivre avec le courroux de mon père : et puisqu’il me renonce
                pour sa fille, je veux mourir.</hi></p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-26">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Elle s’est jetée.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-27">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Non, Monsieur, elle a fermé tout doucement la fenêtre, et s’est allée mettre sur son
              lit. Là elle s’est prise à pleurer amèrement : et tout d’un coup son visage a pâli,
              ses yeux se sont tournés, le cœur lui a manqué, et elle m’est demeurée entre mes
              bras.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-28">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Ah, ma fille !</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="I06-29">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>À force de la tourmenter, je l’ai fait revenir : mais cela lui reprend de moment en
              moment : et je crois qu’elle ne passera pas la journée.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="I06-30">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Champagne, Champagne, Champagne vite, qu’on m’aille quérir des Médecins, et en
              quantité, on n’en peut trop avoir dans une pareille aventure. Ah, ma fille ! ma pauvre
              fille !</p>
          </sp>
          <label rend="i">Fin du premier Acte</label>
          <label>PREMIER ENTRACTE</label>
          <stage>Champagne en dansant frappe aux portes de quatre Médecins, qui dansent, et entrent
            avec cérémonie chez le père de la malade.</stage>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="act" xml:id="II">
        <pb/>
        <head>ACTE II,</head>
        <div2 type="titre2" xml:id="II01">
          <head>SCÈNE I</head>
          <stage>Sganarelle, Lisette.</stage>
          <sp who="lisette" xml:id="II01-1">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Que voulez-vous donc faire, Monsieur, de quatre Médecins ? N’est-ce pas assez d’un
              pour tuer une personne ?</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II01-2">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Taisez-vous. Quatre conseils valent mieux qu’un.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II01-3">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Est-ce que votre fille ne peut pas bien mourir, sans le secours de ces
              Messieurs-là ?</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II01-4">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Est-ce que les Médecins font mourir ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II01-5">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Sans doute : et j’ai connu un homme qui prouvait, par bonnes raisons, qu’il ne faut
              jamais dire, <hi rend="i">une telle personne est morte d’une fièvre et d’une fluxion
                sur la poitrine</hi> : mais, <hi rend="i">elle est morte de quatre Médecins, et de
                deux Apothicaires.</hi></p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II01-6">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Chut, n’offensez pas ces Messieurs-là.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II01-7">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Ma foi, Monsieur, notre Chat est réchappé depuis peu, d’un saut qu’il fit du haut de
              la maison dans la rue, et il fut trois jours sans manger, et sans pouvoir remuer ni
              pied ni patte ; mais il est bien heureux de ce qu’il n’y a point de Chats Médecins :
              car ses affaires étaient faites, et ils n’auraient pas manqué de le purger, et de le
              saigner.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II01-8">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Voulez-vous vous taire, vous dis-je ; mais voyez quelle impertinence. Les voici.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II01-9">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Prenez garde, vous allez être bien édifié, ils vous diront en Latin que votre fille
              est malade.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="II02">
          <head>SCÈNE II</head>
          <stage>Messieurs Tomès, Des Fonandrès, Macroton, <hi rend="i n">et</hi> Bahys, <hi
              rend="i n">Médecins</hi>. Sganarelle, Lisette.</stage>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II02-1">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Hé bien, Messieurs.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II02-2">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Nous avons vu suffisamment la malade ; et sans doute qu’il y a beaucoup d’impuretés
              en elle.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II02-3">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Ma fille est impure.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II02-4">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Je veux dire qu’il y a beaucoup d’impureté dans son corps, quantité d’humeurs
              corrompues.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II02-5">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Ah, je vous entends.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II02-6">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Mais… nous allons consulter ensemble.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II02-7">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Allons, faites donner des sièges.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II02-8">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Ah, Monsieur, vous en êtes.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II02-9">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>De quoi donc connaissez-vous Monsieur ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II02-10">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>De l’avoir vu l’autre jour chez la bonne amie de Madame votre nièce.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II02-11">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Comment se porte son Cocher ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II02-12">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Fort bien, il est mort.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II02-13">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Mort !</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II02-14">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Oui.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II02-15">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Cela ne se peut.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II02-16">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Je ne sais si cela se peut, mais je sais bien que cela est.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II02-17">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Il ne peut pas être mort, vous dis-je.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II02-18">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Et moi je vous dis qu’il est mort, et enterré.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II02-19">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Vous vous trompez.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II02-20">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Je l’ai vu.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II02-21">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Cela est impossible. Hippocrate dit, que ces sortes de maladies ne se terminent qu’au
              quatorze, ou au vingt-un, et il n’y a que six jours qu’il est tombé malade.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II02-22">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Hippocrate dira ce qu’il lui plaira : mais le Cocher est mort.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II02-23">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Paix, discoureuse, allons, sortons d’ici. Messieurs, je vous supplie de consulter de
              la bonne manière. Quoique ce ne soit pas la coutume de payer auparavant ; toutefois,
              de peur que je l’oublie, et afin que ce soit une affaire faite, voici…</p>
            <stage>Il les paie, et chacun en recevant l’argent, fait un geste différent.</stage>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="II03">
          <head>SCÈNE III</head>
          <stage>Messieurs Des Fonandrès, Tomès, Macroton, <hi rend="i n">et</hi> Bahys.</stage>
          <stage>Ils s’asseyent et toussent.</stage>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II03-1">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Paris est étrangement grand, et il faut faire de longs trajets, quand la pratique
              donne un peu.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II03-2">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Il faut avouer que j’ai une Mule admirable pour cela, et qu’on a peine à croire le
              chemin que je lui fais faire tous les jours.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II03-3">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>J’ai un cheval merveilleux, et c’est un animal infatigable.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II03-4">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Savez-vous le chemin que ma Mule a fait aujourd’hui. J’ai été premièrement tout
              contre l’Arsenal, de l’Arsenal au bout du Faubourg Saint-Germain, du Faubourg
              Saint-Germain au fond du Marais, du fond du Marais à la Porte Saint-Honoré, de la
              Porte Saint-Honoré au Faubourg Saint-Jacques, du Faubourg Saint-Jacques à la Porte de
              Richelieu, de la Porte de Richelieu ici, et d’ici je dois aller encore à la Place
              Royale.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II03-5">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Mon cheval a fait tout cela aujourd’hui, et de plus j’ai été à Ruel voir un
              malade.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II03-6">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Mais à propos, quel parti prenez-vous dans la querelle des deux Médecins,
              Théophraste, et Artémius ? car c’est une affaire qui partage tout notre Corps.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II03-7">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Moi, je suis pour Artémius.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II03-8">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Et moi aussi, ce n’est pas que son avis, comme on a vu, n’ait tué le malade, et que
              celui de Théophraste ne fût beaucoup meilleur assurément : Mais enfin, il a tort dans
              les circonstances, et il ne devait pas être d’un autre avis que son Ancien. Qu’en
              dites-vous ?</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II03-9">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Sans doute. Il faut toujours garder les formalités, quoi qu’il puisse arriver.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II03-10">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Pour moi j’y suis sévère en Diable, à moins que ce soit entre amis, et l’on nous
              assembla un jour trois de nous autres avec un Médecin de dehors, pour une
              consultation, où j’arrêtai toute l’affaire, et ne voulus point endurer qu’on opinât
              si les choses n’allaient dans l’ordre. Les gens de la maison faisaient ce qu’ils
              pouvaient, et la maladie pressait : mais je n’en voulus point démordre, et la malade
              mourut bravement pendant cette contestation.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II03-11">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>C’est fort bien fait d’apprendre aux gens à vivre, et de leur montrer leur bec
              jaune.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II03-12">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Un homme mort, n’est qu’un homme mort, et ne fait point de conséquence ; Mais une
              formalité négligée, porte un notable préjudice à tout le Corps des Médecins.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="II04">
          <head>SCÈNE IV</head>
          <stage>Sganarelle, Messieurs Tomès, Des Fonandrès, Macroton, <hi rend="i n">et</hi>
            Bahys.</stage>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II04-1">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Messieurs, l’oppression de ma fille augmente, je vous prie de me dire vite ce que
              vous avez résolu.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II04-2">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Allons, Monsieur.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II04-3">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Non, Monsieur, parlez s’il vous plaît.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II04-4">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Vous vous moquez.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II04-5">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Je ne parlerai pas le premier.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II04-6">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Monsieur.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II04-7">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Monsieur.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II04-8">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Hé, de grâce, Messieurs, laissez toutes ces cérémonies, et songez que les choses
              pressent.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <stage>Ils parlent tous quatre ensemble.</stage>
            <p>La maladie de votre fille…</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II04-9">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>L’avis de tous ces Messieurs tous ensemble…</p>
          </sp>
          <sp who="m-macroton" xml:id="II04-10">
            <speaker>monsieur macroton</speaker>
            <p>Après avoir bien consulté…</p>
          </sp>
          <sp who="m-bahys" xml:id="II04-11">
            <speaker>monsieur bahys</speaker>
            <p>Pour raisonner…</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II04-12">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Hé, Messieurs, parlez l’un après l’autre, de grâce.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II04-13">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Monsieur, nous avons raisonné sur la maladie de votre fille ; et mon avis, à moi,
              est, que cela procède d’une grande chaleur de sang : ainsi je conclus à la saigner le
              plus tôt que vous pourrez.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II04-14">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Et moi, je dis que sa maladie est une pourriture d’humeurs, causée par une trop
              grande réplétion : ainsi je conclus à lui donner de l’émétique.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II04-15">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Je soutiens que l’émétique la tuera.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II04-16">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Et moi, que la saignée la fera mourir.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II04-17">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>C’est bien à vous de faire l’habile homme.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II04-18">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Oui, c’est à moi, et je vous prêterai le collet en tout genre d’érudition.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II04-19">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Souvenez-vous de l’homme que vous fîtes crever ces jours passés.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II04-20">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Souvenez-vous de la Dame que vous avez envoyée en l’autre monde, il y a trois
              jours.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II04-21">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Je vous ai dit mon avis.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II04-22">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Je vous ai dit ma pensée.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="II04-23">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Si vous ne faites saigner tout à l’heure votre fille, c’est une personne morte.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="II04-24">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Si vous la faites saigner, elle ne sera pas en vie dans un quart d’heure.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="II05">
          <head>SCÈNE V</head>
          <stage>Sganarelle, Messieurs Macroton <hi rend="i n">et</hi> Bahys, <hi rend="i n"
              >médecins</hi>.</stage>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II05-1">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>À qui croire des deux ? et quelle résolution prendre sur des avis si opposés ?
              Messieurs, je vous conjure de déterminer mon esprit, et de me dire, sans passion, ce
              que vous croyez le plus propre à soulager ma fille.</p>
          </sp>
          <sp who="m-macroton" xml:id="II05-2">
            <speaker>monsieur macroton</speaker>
            <stage>. Il parle en allongeant ses mots.</stage>
            <p>Mon-si-eur. dans. ces. ma-ti-è-res. là. il. faut. pro-cé-der. a-vec-que.
              cir-cons-pec-tion. et. ne. ri-en. fai-re. com-me. on. dit. à. la. vo-lé-e. D’au-tant.
              que. les. fau-tes. qu’on. y. peut. fai-re. sont. se-lon. no-tre. Maî-tre.
              Hip-po-cra-te. d’une. dan-ge-reu-se. con-sé-quen-ce.</p>
          </sp>
          <sp who="m-bahys" xml:id="II05-3">
            <speaker>monsieur bahys</speaker>
            <stage>Celui-ci parle toujours en bredouillant.</stage>
            <p>Il est vrai. Il faut bien prendre garde à ce qu’on fait. Car ce ne sont pas ici des
              jeux d’enfant ; et quand on a failli il n’est pas aisé de réparer le manquement, et
              de rétablir ce qu’on a gâté. <hi rend="i">Experimentum periculosum</hi>. C’est
              pourquoi il s’agit de raisonner auparavant, comme il faut, de peser mûrement les
              choses, de regarder le tempérament des gens, d’examiner les causes de la maladie, et
              de voir les remèdes qu’on y doit apporter.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II05-4">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>L’un va en tortue, et l’autre court la poste.</p>
          </sp>
          <sp who="m-macroton" xml:id="II05-5">
            <speaker>monsieur macroton</speaker>
            <p>Or. Mon-si-eur, pour. ve-nir. au. fait. je. trou-ve. que. vo-tre. fil-le. a. u-ne.
              ma-la-die. chro-ni-que. et. qu’el-le. peut. pé-ri-cli-ter, si. on. ne. lui. don-ne.
              du. se-cours ; d’au-tant. que. les. symp-tô-mes. qu’el-le. A, sont. in-di-ca-tifs.
              d’u-ne. va-peur. fu-li-gi-neu-se. et. mor-di-can-te, qui. lui. pi-co-te. les.
              mem-bra-nes. du. cer-veau. Or. cet-te. va-peur. que. nous. nom-mons. en. Grec. <hi
                rend="i">At-mos</hi>. est. cau-sé.e. par. des. hu-meurs. pu-tri-des, te-na-ces, et.
              con-glu-ti-neu-ses, qui. sont. con-te-nues. dans. le. bas. ven-tre.</p>
          </sp>
          <sp who="m-bahys" xml:id="II05-6">
            <speaker>monsieur bahys</speaker>
            <p>Et comme ces humeurs ont été là engendrées, par une longue succession de temps ;
              elles s’y sont recuites, et ont acquis cette malignité, qui fume vers la région du
              cerveau.</p>
          </sp>
          <sp who="m-macroton" xml:id="II05-7">
            <speaker>monsieur macroton</speaker>
            <p>Si. bi-en, donc. que. pour. ti-rer, dé-ta-cher, ar-ra-cher, ex-pul-ser, é-va-cu-er,
              les-di-tes. hu-meurs, il. fau-dra. u-ne. pur-ga-ti-on. vi-gou-reu-se. Mais. au.
              pré-a-la-ble, je. trou-ve. À. pro-pos, et. il. n’y. a. pas. d’in-con-vé-ni-ent.
              d’u-ser. de. pe-tits. re-mè-des. a-no-dins. c’est-à-di-re. de. pe-tits. la-ve-ments.
              ré-mol-li-ents. et. dé-ter-sifs. de. ju-lets. et. de. si-rops. ra-fraî-chis-sants.
              qu’on. mê-le-ra. dans. sa. pti-san-ne.</p>
          </sp>
          <sp who="m-bahys" xml:id="II05-8">
            <speaker>monsieur bahys</speaker>
            <p>Après nous en viendrons à la purgation et à la saignée, que nous réitérerons s’il en
              est besoin.</p>
          </sp>
          <sp who="m-macroton" xml:id="II05-9">
            <speaker>monsieur macroton</speaker>
            <p>Ce. n’est. pas. qu’a-vec. tout. ce-la, vo-tre. fil-le. ne. puis-se. mou-rir ; mais.
              au. moins. vous. au-rez. fait. quel-que. cho-se. et. vous. au-rez. la. con-so-la-tion,
              qu’el-le. se-ra. mor-te. dans. les. for-mes.</p>
          </sp>
          <sp who="m-bahys" xml:id="II05-10">
            <speaker>monsieur bahys</speaker>
            <p>Il vaut mieux mourir selon les règles, que de réchapper contre les règles.</p>
          </sp>
          <sp who="m-macroton" xml:id="II05-11">
            <speaker>monsieur macroton</speaker>
            <p>Nous. vous. di-sons. sin-cè-re-ment. no-tre. pen-sée.</p>
          </sp>
          <sp who="m-bahys" xml:id="II05-12">
            <speaker>monsieur bahys</speaker>
            <p>Et nous vous avons parlé, comme nous parlerions à notre propre frère.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II05-13">
            <speaker>sganarelle, <hi rend="i">à M. Macroton</hi></speaker>
            <p>Je. vous. rends. très. hum-bles. grâ-ces.</p>
            <stage>À M. Bahys.</stage>
            <p>et vous suis infiniment obligé de la peine que vous avez prise.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="II06">
          <head>SCÈNE VI</head>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II06-1">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Me voilà justement un peu plus incertain que je n’étais auparavant. Morbleu, il me
              vient une fantaisie. Il faut que j’aille acheter de l’Orviétan, et que je lui en fasse
              prendre. L’Orviétan est un remède dont beaucoup de gens se sont bien trouvés.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="II07">
          <head>SCÈNE VII</head>
          <stage>L’opérateur, Sganarelle.</stage>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II07-1">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Holà. Monsieur, je vous prie de me donner une boîte de votre Orviétan, que je m’en
              vais vous payer.</p>
          </sp>
          <sp who="operateur" xml:id="II07-2">
            <speaker>l’opérateur <hi rend="i">chantant</hi></speaker>
            <lg rend="i">
              <l>L’or de tous les climats qu’entoure l’Océan</l>
              <l>Peut-il jamais payer ce secret d’importance ?</l>
              <l>Mon remède guérit par sa rare excellence,</l>
              <l>Plus de maux qu’on n’en peut nombrer dans tout un an.</l>
              <l>La Gale,</l>
              <l>La Rogne,</l>
              <l>La Tigne,</l>
              <l>La Fièvre,</l>
              <l>La Peste,</l>
              <l>La Goutte,</l>
              <l>Vérole,</l>
              <l>Descente,</l>
              <l>Rougeole,</l>
              <l>Ô ! grande puissance de l’Orviétan !</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="II07-3">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Monsieur, je crois que tout l’or du monde n’est pas capable de payer votre remède :
              mais pourtant, voici une pièce de trente sols que vous prendrez, s’il vous plaît.</p>
          </sp>
          <sp who="operateur" xml:id="II07-4">
            <speaker>l’opérateur <hi rend="i">chantant</hi></speaker>
            <lg rend="i">
              <l>Admirez mes bontés, et le peu qu’on vous vend,</l>
              <l>Ce trésor merveilleux, que ma main vous dispense.</l>
              <l>Vous pouvez avec lui braver en assurance,</l>
              <l>Tous les maux que sur nous l’ire du Ciel répand :</l>
              <l>La Gale,</l>
              <l>La Rogne,</l>
              <l>La Tigne,</l>
              <l>La Fièvre,</l>
              <l>La Peste,</l>
              <l>La Goutte,</l>
              <l>Vérole,</l>
              <l>Descente,</l>
              <l>Rougeole,</l>
              <l>Ô ! grande puissance de l’Orviétan !</l>
            </lg>
          </sp>
          <label rend="i">Fin du deuxième Acte.</label>
          <label>DEUXIÈME ENTRACTE</label>
          <stage>Plusieurs Trivelins et plusieurs Scaramouches, valets de l’opérateur, se
            réjouissent en dansant.</stage>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="act" xml:id="III">
        <pb/>
        <head>ACTE III,</head>
        <div2 type="titre2" xml:id="III01">
          <head>SCÈNE I</head>
          <stage>Messieurs Filerin, Tomès <hi rend="i n">et</hi> Des Fonandrès.</stage>
          <sp who="m-filerin" xml:id="III01-1">
            <speaker>monsieur filerin</speaker>
            <p>N’avez-vous point de honte, Messieurs, de montrer si peu de prudence pour des gens de
              votre âge, et de vous être querellés comme de jeunes étourdis ? Ne voyez-vous pas bien
              quel tort ces sortes de querelles nous font parmi le monde ? et n’est-ce pas assez que
              les savants voient les contrariétés, et les dissensions qui sont entre nos Auteurs et
              nos anciens Maîtres, sans découvrir encore au peuple, par nos débats et nos querelles,
              la forfanterie de notre Art ? Pour moi, je ne comprends rien du tout à cette méchante
              Politique de quelques-uns de nos gens. Et il faut confesser, que toutes ces
              contestations nous ont décriés, depuis peu, d’une étrange manière, et que, si nous n’y
              prenons garde, nous allons nous ruiner nous-mêmes. Je n’en parle pas pour mon intérêt.
              Car, Dieu merci, j’ai déjà établi mes petites affaires. Qu’il vente, qu’il pleuve,
              qu’il grêle, ceux qui sont morts sont morts, et j’ai de quoi me passer des vivants.
              Mais enfin, toutes ces disputes ne valent rien pour la Médecine. Puisque le Ciel nous
              fait la grâce que depuis tant de siècles, on demeure infatué de nous : ne désabusons
              point les hommes avec nos cabales extravagantes, et profitons de leur sottise le plus
              doucement que nous pourrons. Nous ne sommes pas les seuls, comme vous savez, qui
              tâchons à nous prévaloir de la faiblesse humaine. C’est là que va l’étude de la
              plupart du monde, et chacun s’efforce de prendre les hommes par leur faible, pour en
              tirer quelque profit. Les flatteurs, par exemple, cherchent à profiter de l’amour que
              les hommes ont pour les louanges, en leur donnant tout le vain encens qu’ils
              souhaitent : et c’est un art où l’on fait, comme on voit, des fortunes considérables.
              Les Alchimistes tâchent à profiter de la passion qu’on a pour les richesses, en
              promettant des montagnes d’or à ceux qui les écoutent. Et les diseurs d’Horoscope, par
              leurs Prédictions trompeuses profitent de la vanité et de l’ambition des crédules
              esprits : mais le plus grand faible des hommes, c’est l’amour qu’ils ont pour la vie,
              et nous en profitons nous autres, par notre pompeux galimatias ; et savons prendre nos
              avantages de cette vénération, que la peur de mourir, leur donne pour notre métier.
              Conservons-nous donc dans le degré d’estime où leur faiblesse nous a mis, et soyons de
              concert auprès des malades, pour nous attribuer les heureux succès de la maladie, et
              rejeter sur la Nature toutes les bévues de notre art. N’allons point, dis-je, détruire
              sottement les heureuses préventions d’une erreur qui donne du pain à tant de
              personnes.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="III01-2">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Vous avez raison en tout ce que vous dites ; mais ce sont chaleurs de sang, dont
              parfois on n’est pas le maître.</p>
          </sp>
          <sp who="m-filerin" xml:id="III01-3">
            <speaker>monsieur filerin</speaker>
            <p>Allons donc, Messieurs, mettez bas toute rancune, et faisons ici votre
              accommodement.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="III01-4">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>J’y consens. Qu’il me passe mon émétique pour la malade dont il s’agit, et je lui
              passerai tout ce qu’il voudra pour le premier malade dont il sera question.</p>
          </sp>
          <sp who="m-filerin" xml:id="III01-5">
            <speaker>monsieur filerin</speaker>
            <p>On ne peut pas mieux dire. Et voilà se mettre à la raison.</p>
          </sp>
          <sp who="m-des-fonandres" xml:id="III01-6">
            <speaker>monsieur des fonandrès</speaker>
            <p>Cela est fait.</p>
          </sp>
          <sp who="m-filerin" xml:id="III01-7">
            <speaker>monsieur filerin</speaker>
            <p>Touchez donc là. Adieu. Une autre fois, montrez plus de prudence.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="III02">
          <head>SCÈNE II</head>
          <stage>Messieurs Tomès, Des Fonandrès, Lisette.</stage>
          <sp who="lisette" xml:id="III02-1">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Quoi, Messieurs, vous voilà, et vous ne songez pas à réparer le tort qu’on vient de
              faire à la Médecine.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="III02-2">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Comment, qu’est-ce ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III02-3">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Un insolent, qui a eu l’effronterie d’entreprendre sur votre métier : et qui sans
              votre ordonnance, vient de tuer un homme d’un grand coup d’épée au travers du
              corps.</p>
          </sp>
          <sp who="m-tomes" xml:id="III02-4">
            <speaker>monsieur tomès</speaker>
            <p>Écoutez, vous faites la railleuse : mais vous passerez par nos mains quelque
              jour.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III02-5">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Je vous permets de me tuer, lorsque j’aurai recours à vous.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="III03">
          <head>SCÈNE III</head>
          <stage>Lisette, Clitandre.</stage>
          <sp who="clitandre" xml:id="III03-1">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Hé bien, Lisette, me trouves-tu bien ainsi ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III03-2">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Le mieux du monde, et je vous attendais avec impatience. Enfin, le Ciel m’a faite
              d’un naturel le plus humain du monde, et je ne puis voir deux Amants soupirer l’un
              pour l’autre, qu’il ne me prenne une tendresse charitable, et un désir ardent de
              soulager les maux qu’ils souffrent. Je veux à quelque prix que ce soit, tirer Lucinde
              de la tyrannie où elle est, et la mettre en votre pouvoir. Vous m’avez plu d’abord, je
              me connais en gens, et elle ne peut pas mieux choisir. L’amour risque des choses
              extraordinaires, et nous avons concerté ensemble une manière de stratagème, qui pourra
              peut-être nous réussir. Toutes nos mesures sont déjà prises. L’homme à qui nous avons
              affaire n’est pas des plus fins de ce monde : et si cette aventure nous manque, nous
              trouverons mille autres voies, pour arriver à notre but. Attendez-moi là seulement, je
              reviens vous quérir.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="III04">
          <head>SCÈNE IV</head>
          <stage>Sganarelle, Lisette.</stage>
          <sp who="lisette" xml:id="III04-1">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Monsieur, allégresse ! allégresse !</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III04-2">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Qu’est-ce ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III04-3">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Réjouissez-vous.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III04-4">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>De quoi ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III04-5">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Réjouissez-vous, vous dis-je.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III04-6">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Dis-moi donc ce que c’est, et puis je me réjouirai peut-être.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III04-7">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Non, je veux que vous vous réjouissiez auparavant : que vous chantiez, que vous
              dansiez.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III04-8">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Sur quoi ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III04-9">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Sur ma parole.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III04-10">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Allons donc, la lera la la, la lera la. Que Diable !</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III04-11">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Monsieur, votre fille est guérie.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III04-12">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Ma fille est guérie !</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III04-13">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Oui, je vous amène un Médecin : mais un Médecin d’importance, qui fait des cures
              merveilleuses, et qui se moque des autres Médecins.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III04-14">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Où est-il ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III04-15">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Je vais le faire entrer.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III04-16">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Il faut voir si celui-ci fera plus que les autres.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="III05">
          <head>SCÈNE V</head>
          <stage>Clitandre, <hi rend="i n">en habit de Médecin</hi>, Sganarelle, Lisette.</stage>
          <sp who="lisette" xml:id="III05-1">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Le voici.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III05-2">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Voilà un Médecin qui a la barbe bien jeune.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III05-3">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>La science ne se mesure pas à la barbe ; et ce n’est pas par le menton qu’il est
              habile.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III05-4">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Monsieur, on m’a dit que vous aviez des remèdes admirables, pour faire aller à la
              selle.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III05-5">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Monsieur, mes remèdes sont différents de ceux des autres : Ils ont l’émétique, les
              saignées, les médecines et les lavements : Mais moi, je guéris par des paroles, par
              des sons, par des lettres, par des talismans, et par des anneaux constellés.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III05-6">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Que vous ai-je dit ?</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III05-7">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Voilà un grand homme.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III05-8">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Monsieur, comme votre fille est là toute habillée dans une chaise, je vais la faire
              passer ici.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III05-9">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Oui, fais.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III05-10">
            <speaker>clitandre, <hi rend="i">tâtant le pouls à Sganarelle</hi></speaker>
            <p>Votre fille est bien malade.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III05-11">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Vous connaissez cela ici ?</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III05-12">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Oui, par la sympathie qu’il y a entre le père et la fille.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="III06">
          <head>SCÈNE VI</head>
          <stage>Lucinde, Lisette, Sganarelle, Clitandre.</stage>
          <sp who="lisette" xml:id="III06-1">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Tenez, Monsieur, voilà une chaise auprès d’elle. Allons, laissez-les là tous
              deux.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-2">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Pourquoi ? Je veux demeurer là.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III06-3">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Vous moquez-vous ? Il faut s’éloigner, un Médecin a cent choses à demander, qu’il
              n’est pas honnête qu’un homme entende.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-4">
            <speaker>clitandre, <hi rend="i">parlant à Lucinde à part</hi></speaker>
            <p>Ah ! Madame, que le ravissement où je me trouve est grand ! et que je sais peu par où
              vous commencer mon discours. Tant que je ne vous ai parlé que des yeux, j’avais, ce me
              semblait, cent choses à vous dire : et maintenant que j’ai la liberté de vous parler
              de la façon que je souhaitais, je demeure interdit : et la grande joie où je suis,
              étouffe toutes mes paroles.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III06-5">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Je puis vous dire la même chose, et je sens comme vous des mouvements de joie, qui
              m’empêchent de pouvoir parler.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-6">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Ah, Madame ! que je serais heureux ! s’il était vrai que vous sentissiez tout ce que
              je sens, et qu’il me fût permis de juger de votre âme par la mienne. Mais, Madame,
              puis-je au moins croire que ce soit à vous à qui je doive la pensée de cet heureux
              stratagème, qui me fait jouir de votre présence ?</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III06-7">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Si vous ne m’en devez pas la pensée, vous m’êtes redevable, au moins d’en avoir
              approuvé la proposition avec beaucoup de joie.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-8">
            <speaker>sganarelle, <hi rend="i">à Lisette</hi></speaker>
            <p>Il me semble qu’il lui parle de bien près.</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III06-9">
            <speaker>lisette, <hi rend="i">à Sganarelle</hi></speaker>
            <p>C’est qu’il observe sa physionomie, et tous les traits de son visage.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-10">
            <speaker>clitandre, <hi rend="i">à Lucinde</hi></speaker>
            <p>Serez-vous constante, Madame, dans ces bontés que vous me témoignez ?</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III06-11">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Mais vous, serez-vous ferme dans les résolutions que vous avez montrées ?</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-12">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Ah ! Madame, jusqu’à la mort. Je n’ai point de plus forte envie que d’être à vous, et
              je vais le faire paraître dans ce que vous m’allez voir faire.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-13">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Hé bien, notre malade, elle me semble un peu plus gaie.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-14">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>C’est que j’ai déjà fait agir sur elle un de ces remèdes, que mon art m’enseigne.
              Comme l’Esprit a grand empire sur le corps, et que c’est de lui bien souvent que
              procèdent les maladies, ma coutume est de courir à guérir les esprits avant que de
              venir au corps. J’ai donc observé ses regards, les traits de son visage, et les lignes
              de ses deux mains : et par la science que le Ciel m’a donnée, j’ai reconnu que c’était
              de l’esprit qu’elle était malade, et que tout son mal ne venait que d’une imagination
              déréglée, d’un désir dépravé de vouloir être mariée. Pour moi, je ne vois rien de plus
              extravagant et de plus ridicule, que cette envie qu’on a du mariage.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-15">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Voilà un habile homme !</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-16">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Et j’ai eu, et aurai pour lui, toute ma vie, une aversion effroyable.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-17">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Voilà un grand Médecin.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-18">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Mais, comme il faut flatter l’imagination des malades, et que j’ai vu en elle de
              l’aliénation d’esprit : et même, qu’il y avait du péril à ne lui pas donner un prompt
              secours ; je l’ai prise par son faible, et lui ai dit que j’étais venu ici pour vous
              la demander en mariage. Soudain son visage a changé, son teint s’est éclairci, ses
              yeux se sont animés : et si vous voulez pour quelques jours l’entretenir dans cette
              erreur, vous verrez que nous la tirerons d’où elle est.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-19">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Oui-da, je le veux bien.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-20">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Après nous ferons agir d’autres remèdes pour la guérir entièrement de cette
              fantaisie.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-21">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Oui, cela est le mieux du monde. Hé bien, ma fille, voilà Monsieur qui a envie de
              t’épouser, et je lui ai dit que je le voulais bien.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III06-22">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Hélas, est-il possible ?</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-23">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Oui.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III06-24">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Mais, tout de bon ?</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-25">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Oui, oui.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III06-26">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Quoi, vous êtes dans les sentiments d’être mon mari ?</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-27">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Oui, Madame.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III06-28">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Et mon père y consent ?</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-29">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Oui, ma fille.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III06-30">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Ah, que je suis heureuse, si cela est véritable !</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-31">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>N’en doutez point, Madame, ce n’est pas d’aujourd’hui que je vous aime, et que je
              brûle de me voir votre mari, je ne suis venu ici que pour cela : et si vous voulez que
              je vous dise nettement les choses comme elles sont, cet habit n’est qu’un pur prétexte
              inventé, et je n’ai fait le Médecin que pour m’approcher de vous, et obtenir ce que je
              souhaite.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III06-32">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>C’est me donner des marques d’un amour bien tendre, et j’y suis sensible autant que
              je puis.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-33">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Oh ! la folle ! Oh ! la folle ! Oh ! la folle !</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III06-34">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Vous voulez donc bien, mon père, me donner Monsieur pour époux ?</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-35">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Oui, çà donne-moi ta main. Donnez-moi un peu aussi la vôtre, pour voir.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-36">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Mais, Monsieur…</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-37">
            <speaker>sganarelle, <hi rend="i">s’étouffant de rire</hi></speaker>
            <p>Non, non, c’est pour… pour lui contenter l’esprit. Touchez là. Voilà qui est
              fait.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-38">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Acceptez pour gage de ma foi cet anneau que je vous donne. C’est un anneau constellé,
              qui guérit les égarements d’esprit.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III06-39">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Faisons donc le contrat, afin que rien n’y manque.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-40">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Hélas ! Je le veux bien, Madame.</p>
            <stage>À Sganarelle</stage>
            <p>Je vais faire monter l’homme qui écrit mes remèdes, et lui faire croire que c’est un
              notaire.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-41">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Fort bien.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-42">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Holà, faites monter le Notaire que j’ai amené avec moi.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III06-43">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Quoi, vous aviez amené un Notaire ?</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III06-44">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Oui, Madame.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III06-45">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>J’en suis ravie.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III06-46">
            <speaker>sganarelle </speaker>
            <p>Oh la folle ! Oh la folle !</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="III07">
          <head>SCÈNE VII</head>
          <p>Le Notaire, Clitandre, Sganarelle, Lucinde, Lisette .</p>
          <stage>Clitandre parle au Notaire à l’oreille.</stage>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III07-1">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Oui, Monsieur, il faut faire un contrat pour ces deux personnes-là. Écrivez (voilà le contrat qu’on fait)</p>
            <stage>(Le notaire écrit.)</stage>
            <p>je lui donne vingt mille écus en mariage. Écrivez.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III07-2">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Je vous suis bien obligée, mon père.</p>
          </sp>
          <sp who="notaire" xml:id="III07-3">
            <speaker>le notaire</speaker>
            <p>Voilà qui est fait, vous n’avez qu’à venir signer.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III07-4">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Voilà un contrat bientôt bâti.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III07-5">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Au moins…</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III07-6">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Hé non, vous dis-je, sait-on pas bien ? Allons, donnez-lui la plume pour signer.
              Allons, signé, signé, signé. Va, va, je signerai tantôt moi.</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III07-7">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Non, non, je veux avoir le contrat entre mes mains.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III07-8">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Hé bien, tiens. Es-tu contente ?</p>
          </sp>
          <sp who="lucinde" xml:id="III07-9">
            <speaker>lucinde</speaker>
            <p>Plus qu’on ne peut s’imaginer.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III07-10">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Voilà qui est bien, voilà qui est bien.</p>
          </sp>
          <sp who="clitandre" xml:id="III07-11">
            <speaker>clitandre</speaker>
            <p>Au reste, je n’ai pas eu seulement la précaution d’amener un Notaire, j’ai eu celle
              encore de faire venir des voix et des instruments pour célébrer la Fête, et pour nous
              réjouir. Qu’on les fasse venir. Ce sont des gens que je mène avec moi, et dont je me
              sers tous les jours pour pacifier avec leur harmonie les troubles de l’esprit.</p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="titre2" xml:id="III08">
          <head>SCÈNE DERNIÈRE</head>
          <stage>La Comédie, le Ballet <hi rend="i n">et</hi> la Musique.</stage>
          <sp who="comedie ballet musique" xml:id="III08-1">
            <speaker>tous trois <hi rend="i">ensemble</hi></speaker>
            <lg rend="i">
              <l>Sans nous tous les hommes</l>
              <l>Deviendraient mal sains :</l>
              <l>Et c’est nous qui sommes</l>
              <l>Leurs grands Médecins.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="comedie" xml:id="III08-2">
            <speaker>la comédie</speaker>
            <lg rend="i">
              <l>Veut-on qu’on rabatte</l>
              <l>Par des moyens doux,</l>
              <l>Les vapeurs de rate</l>
              <l>Qui vous minent tous,</l>
              <l>Qu’on laisse Hippocrate,</l>
              <l>Et qu’on vienne à nous.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="comedie ballet musique" xml:id="III08-3">
            <speaker>tous trois <hi rend="i">ensemble</hi></speaker>
            <l rend="i">Sans nous…</l>
            <stage>Durant qu’ils chantent, et que les jeux, les ris, et les plaisirs dansent,
              Clitandre emmène Lucinde.</stage>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III08-4">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Voilà une plaisante façon de guérir. Où est donc ma fille et le Médecin ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III08-5">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Ils sont allés achever le reste du mariage.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III08-6">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <p>Comment, le mariage ?</p>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="III08-7">
            <speaker>lisette</speaker>
            <p>Ma foi, Monsieur, la Bécasse est bridée, et vous avez cru faire un jeu, qui demeure
              une vérité.</p>
          </sp>
          <sp who="sganarelle" xml:id="III08-8">
            <speaker>sganarelle</speaker>
            <stage>(Les danseurs le retiennent et veulent le faire danser de force.)</stage>
            <p>Comment, Diable : laissez-moi aller : laissez-moi aller, vous dis-je. Encore. Peste
              des gens.</p>
          </sp>
          <label rend="i">Fin</label>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
