<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>LA CRITIQUE DE L’HOMME À BONNES FORTUNES, COMÉDIE.</title>
        <author born="1655" born_location="Paris" death="1709" death_location="château de grillon, Dourdan" academie="">REGNARD, Jean-François</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>publié par Paul FIEVRE juillet 2011</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <genre>Comédie</genre>
        <inspiration>mœurs françaises</inspiration>
        <structure>Un acte</structure>
        <type>prose</type>
        <periode>1681-1690</periode>
        <taille>(mesure non pertinente)</taille>
        <permalien/>
        <sources>
          <source id="1">
            <author/>
            <text/>
          </source>
        </sources>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1690"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart part="main">LA CRITIQUE DE L’HOMME À BONNES FORTUNES.</titlePart>
        <titlePart part="sub">COMÉDIE EN UN ACTE</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1699">1699</docDate>
      <docAuthor id="REGNARD, Jean-Francois" bio="regnard">par Régnard</docAuthor>
      <docImprint>
        <privilege id="16**-**-**"/>
        <acheveImprime id="16**-**-**"/>
        <printer id=""/>
      </docImprint>
      <performance>
        <premiere date="1690-03-01" location="Hôtel de Bourgogne">Représentée pour la première fois le 1er mars 1690, à l’Hôtel de Bourgogne.</premiere>
      </performance>
      <preface>
        <head>AVERTISSEMENT DE L’ÉDITEUR SUR LA CRITIQUE DE L’HOMME À BONNES FORTUNES</head>
        <p>Cette petite comédie a été représentée pour la première fois le 1er mars 1690. Elle est une preuve de l’empressement avec lequel on courait aux représentations de l´Homme à bonnes fortunes. Si l’on en croit la Critique, la presse était telle, qu’on y était étouffé, volé, déchiré : l’embarras des carrosses faisait qu’on ne pouvait rentrer chez soi à l’heure commune du souper. En supposant un peu d’exagération dans ce détail, il n’en résulte pas moins que la pièce qui y a donné lieu était très suivie.</p>
        <p>La Critique est elle-même une très jolie pièce, et l’une des meilleures de ce genre, après la Critique de l’École des Femmes ; on n’en excepte pas même la Critique du Légataire, que Regnard a donnée depuis au Théâtre français : il y a répété plusieurs idées de la première Critique, et le rôle de Bonaventure a quelque ressemblance avec celui de Bredouille ; mais le premier est plus plaisant que l’autre : il n’est rien de plus comique que le compte qu’il rend de la pièce. Le Marquis est un petit-maître ridicule qui peut avoir quelques rapports avec plusieurs rôles de ce genre que Regnard a mis sur la scène, mais qu’il a plus chargé que les autres, et la pièce est terminée d’une manière qui ne pouvait convenir qu’au Théâtre italien.</p>
        <p>Cette comédie est le portrait véritable, quoique un peu chargé, de quantité d’originaux qui fréquentaient les spectacles à l’époque où ils étaient admis sur la scène, et confondus, pour ainsi dire, avec les acteurs.&gt;Elle n’a point été reprise. (G.A.C)</p>
      </preface>
      <castList>
        <head>PERSONNAGES</head>
        <castItem><role xml:id="nivelet" civil="M">NIVELET</role>. Procureur fiscal. Pierrot.</castItem>
        <castItem><role xml:id="le-baron-de-plat-gousset" civil="M">LE BARON DE PLAT-GOUSSET</role>. Cinthio.</castItem>
        <castItem><role xml:id="la-comtesse-de-la-gingandiere" civil="M">LA COMTESSE DE LA GINGANDIÈRE</role>, femme grosse. Colombine.</castItem>
        <castItem><role xml:id="la-baronne" civil="M">LA-BARONNE</role>, cousine de la Comtesse.</castItem>
        <castItem><role xml:id="le-marquis-de-roussignac" civil="M">LE MARQUIS DE ROUSSIGNAC</role>. Arlequin.</castItem>
        <castItem><role xml:id="monsieur-bonaventure" civil="M">MONSIEUR BONAVENTURE</role>, pédant. Mezzetin.</castItem>
        <castItem><role xml:id="claudine" civil="F">CLAUDINE</role>, servante d´hôtellerie. Isabelle.</castItem>
      </castList>
      <set location="Paris" country="France" periode="XVIIème" link="">La scène est à Paris, dans une hôtellerie.</set>
    </front>
    <body>
      <div1 type="acte" n="1" xml:id="I">
        <head/>
        <div2 type="scene" n="1" xml:id="I01">
          <head>SCÈNE I</head>
          <stage>Le Baron du Plat-Gousset, Nivelet.</stage>
          <sp who="le-baron" xml:id="I01-1">
            <speaker>le baron</speaker>
            <p>
              <s>Garçon !</s>
              <s>Hé !</s>
              <s>Y a-t-il là quelqu´un ?</s>
              <s>Le souper est-il prêt ?</s>
              <s>La peste soit de l´auberge !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="nivelet" xml:id="I01-2">
            <speaker>nivelet</speaker>
            <p>
              <s>Qu’avez-vous donc, monsieur le Baron ?</s>
              <s>Vous me paraissez bien fâché.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I01-3">
            <speaker>le baron</speaker>
            <note type="L">Morbleu : sorte de jurement en usage même parmi les gens de bon ton. [L]</note>
            <p>
              <s>Oui, morbleu !</s>
              <s>Je le suis, et j’ai raison de l’être.</s>
              <s>Je sors présentement de l’hôtel de Bourgogne, et j’en suis si outré, que si je trouvais à présent un comédien italien, la moindre chose qu’il lui en coûterait , ce serait une oreille.</s>
            </p>
            <stage>Nivelet montrant son manteau déchiré.</stage>
            <p>
              <s>Je n’en suis guère plus content que vous.</s>
              <s>Tenez, voilà tout ce que j’ai pu sauver de mon manteau ; j’ai laissé le reste au parterre.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I01-4">
            <speaker>le baron</speaker>
            <p>
              <s>Rien ne prouve mieux la dépravation du goût du siècle, que l’affluence des femmes, des carrosses et des chevaux qui vont à cette comédie.</s>
              <s>C’est une maladie qui gagne ln cour.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="nivelet" xml:id="I01-5">
            <speaker>nivelet</speaker>
            <note type="L">Crête : Rabaisser la crête à quelqu’un, donner sur la crête à quelqu’un, l’humilier, lui infliger une mortification. [L]</note>
            <p>
              <s>Franchement, vous autres gens d’épée, vous avez quelque sujet de la fronder : il me semble que parfois on vous donne sur la crête.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I01-6">
            <speaker>le baron</speaker>
            <note type="L">Robin : Terme de dénigrement. Homme de robe. [L]</note>
            <p>
              <s>Et oui ; les robins y sont fort flattés.</s>
              <s>L’amour par articles ; c’est un endroit bien appétissant pour les femmes.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="nivelet" xml:id="I01-7">
            <speaker>nivelet</speaker>
            <p>
              <s>Oh !</s>
              <s>Ma foi, s’il y a quelque chose de passable, c’est quand le Vicomte dépouille cette innocente jusqu’à un jonc d´or qu’elle a au doigt.</s>
              <s>Ces couleurs ne crayonnent pas mal les gens d’épée, qui pendant un quartier d’hiver vous sucent une femme jusqu’au dernier bijou.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I01-8">
            <speaker>le baron</speaker>
            <p>
              <s>Où est le mal, s’il vous plaît, à un officier qui part pour l’armée, de plumer une femme ?</s>
              <s>Dans le fond, on n’a en vue que le service du roi.</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2" xml:id="I02">
          <head>SCÈNE II</head>
          <stage>Nivelet, Le Baron, Claudine, venant mettre le couvert, et ayant du linge et des assiettes sous le bras.</stage>
          <sp who="nivelet" xml:id="I02-1">
            <speaker>nivelet</speaker>
            <p>
              <s>Hé bien, Claudine, parviendrons-nous à souper ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="claudine" xml:id="I02-2">
            <speaker>claudine</speaker>
            <p>
              <s>On n’attend plus que cette Comtesse avec sa cousine, qui sont allées à ces bateleurs d’Italiens.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I02-3">
            <speaker>le baron</speaker>
            <p>
              <s>Bon !</s>
              <s>Elles devraient être revenues ; il y a deux heures que tout est fait.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="claudine" xml:id="I02-4">
            <speaker>claudine</speaker>
            <p>
              <s>Je crois que cette peste de pièce-là me fera devenir folle.</s>
              <s>L’auberge est tous les soirs en déroute, et nos messieurs ne reviennent plus qu’à neuf heures.</s>
              <s>Ces visages de comédiens ne sauraient-ils jouer dès le matin ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I02-5">
            <speaker>le baron, la prenant sous le menton</speaker>
            <p>
              <s>La la, Claudine, tout doucement ; ne te fâche pas.</s>
              <s>Oh !</s>
              <s>Ln friponne !</s>
              <s>Si tu voulais un peu m’aimer.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="claudine" xml:id="I02-6">
            <speaker>claudine</speaker>
            <p>
              <s>Oh !</s>
              <s>J’en refuse autant d’un autre.</s>
              <s>Çà donc, vous plaît-il de vous tenir ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="nivelet" xml:id="I02-7">
            <speaker>nivelet, lui mettant la main au menton</speaker>
            <note type="L">Pie-grièche : Genre pie-grièche, ordre des passereaux, famille des turdidés, espèce la plus commune la pie-grièche grise ; Fig. Se dit d’une femme méchante, acariâtre.</note>
            <p>
              <s>La belle Claudine est bien pie-grièche aujourd’hui !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="claudine" xml:id="I02-8">
            <speaker>claudine</speaker>
            <note type="L">Baguenaudier : celui qui baguenaude. Faire la badaud s’amuser à faire des choses inutiles, légères et peu estimées. [F]</note>
            <p>
              <s>Vous arrêterez-vous, grands baguenaudiers ?</s>
              <s>Je vous aurais bordé le visage d’une assiette, plus vite...</s>
              <s>Je vous dis encore que je ne ris pas.</s>
              <s>Ces frelampiers-là sont toujours à lanterner autour d’une fille.</s>
            </p>
            <note type="L">Frelampier : homme inutile, qui n’est bon à rien. Dictionnaire de l´Académie. Charlatan. Ménage. (G. A. C.)</note>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I02-9">
            <speaker>le baron</speaker>
            <note type="L">Loup-garou : Fig. et familièrement. Homme qui est insociable et vit isolé. [L]</note>
            <p>
              <s>Ouais !</s>
              <s>Claudine, tu es bien loup-garou !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="claudine" xml:id="I02-10">
            <speaker>claudine</speaker>
            <p>
              <s>Je suis ce que je suis ; ce ne sont pas là vos affaires : je n’ai jamais vu une diantre de maison comme celle-ci.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="nivelet" xml:id="I02-11">
            <speaker>nivelet</speaker>
            <p>
              <s>Et pourquoi, mon petit cœur ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="nivelet" xml:id="I02-12">
            <speaker>nivelet</speaker>
            <p>
              <s>Et pourquoi ?</s>
              <s>Enfin, si ma tante m’avait crue, je n’aurais jamais demeuré dans une auberge ; mais puisqu’on m’y a forcée, m’y voilà ; j’enrage pourtant assez.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I02-13">
            <speaker>le baron</speaker>
            <p>
              <s>Mais encore, qu’as-tu donc, Claudine ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="claudine" xml:id="I02-14">
            <speaker>claudine</speaker>
            <p>
              <s>Ce que j’ai ?</s>
              <s>Je suis toujours par voie et par chemin, pour aller quérir les drogues à cette grande halbreda de Comtesse.</s>
            </p>
            <note type="L">Halbreda : ce mot exprime l’idée d’une femme grande et mal faite, et vient de Hallebarde, suivant Nicot, Trésor de la Langue française. (G. A. C.)</note>
          </sp>
          <sp who="nivelet" xml:id="I02-15">
            <speaker>nivelet</speaker>
            <p>
              <s>Comment donc ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="claudine" xml:id="I02-16">
            <speaker>claudine</speaker>
            <note type="L">Bourgeon : est aussi un bouton rouge qui vient au visage, ainsi nommé à cause qu’il en vient d’ordinaire à ceux qui boivent trop de vin, comme si c’était encore la vigne qui poussât un bourgeon. [F]</note>
            <note type="L">Brimborion : Chose sans valeur et sans utilité. [L]</note>
            <p>
              <s>Il y a sans cesse à refaire autour d’elle : tantôt c’est du blanc ; tantôt c’est du rouge ; tantôt c’est un gros bourgeon qu’il faut raboter ; et que sais-je ?</s>
              <s>Cent mille brimborions.</s>
              <s>Tant y a qu’il y a toujours quelque chose à calfeutrer sur son visage.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I02-17">
            <speaker>le baron</speaker>
            <p>
              <s>Tu as un peu de peine, Claudine ; mais aussi tu gagnes bien de l’argent, et je m’assure que tu te fais un beau magot.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="claudine" xml:id="I02-18">
            <speaker>claudine</speaker>
            <p>
              <s>Il est vrai ; voilà un gros venez-y-voir !</s>
              <s>Depuis dix-huit mois avoir amassé quinze écus ; voilà-t-il pas un gros butin ?</s>
              <s>Et si, là-dessus il me faudra un habit à Pâques.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I02-19">
            <speaker>le baron</speaker>
            <p>
              <s>Tu ferais bien mieux d’acheter un bon mari de cet argent-là ; cela est bien meilleur pour une fille.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="claudine" xml:id="I02-20">
            <speaker>claudine</speaker>
            <note type="L">Çamon : exclamatif. Oui vraiment, oui ma foi. [L]</note>
            <p>
              <s>Çamon !</s>
              <s>Voilà encore un plaisant fretin que des hommes !</s>
              <s>Les rues en seraient pavées, que je ne voudrais pas en ramasser un ; et puis, en cas de mari, comme vous savez, pour quinze écus on ne peut pas avoir grand’chose...</s>
              <s>À la fin, voilà notre diable de Comtesse.</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3" xml:id="I03">
          <head>SCÈNE III</head>
          <stage>La Comtesse, femme grosse, et sa Cousine, se jetant toutes deux sur deux fauteuils, et les Personnages de la scène précédente.</stage>
          <sp who="la-comtesse" xml:id="I03-1">
            <speaker>la comtesse</speaker>
            <p>
              <s>Ah !</s>
              <s>Monsieur, je n’en puis plus !</s>
              <s>En l’état où je suis !</s>
              <s>De l’eau de la reine d’Hongrie.</s>
              <s>Coupez mon lacet.</s>
              <s>Ah, ah, ah !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I03-2">
            <speaker>la cousine, se laissant aussi aller</speaker>
            <p>
              <s>Ma pauvre cousine, vous ne crèverez pas toute seule.</s>
              <s>Je suis route disloquée.</s>
              <s>C’est pour en mourir, hi, hi, hi !</s>
            </p>
            <stage>Elle pleure.</stage>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I03-3">
            <speaker>le baron</speaker>
            <p>
              <s>Qu’avez- vous donc, madame ?</s>
              <s>Voudriez-vous accoucher ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-comtesse" xml:id="I03-4">
            <speaker>la comtesse</speaker>
            <p>
              <s>Ah, ah, ah !</s>
              <s>Si ma sage-femme était là, je n’en ferais pas à deux fois ; mon pauvre monsieur le Baron, ron, ron, ron !</s>
              <s>Hé, vite !</s>
              <s>Qu’on me déchausse.</s>
              <s>Claudine !</s>
              <s>Ma cousine !</s>
              <s>Ma cousine !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="nivelet" xml:id="I03-5">
            <speaker>nivelet, à la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Et vous, mademoiselle, où le mal vous tient-il ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I03-6">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Ah !</s>
              <s>Monsieur le procureur fiscal, je suis confisquée, hé, hé, lié !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I03-7">
            <speaker>le baron</speaker>
            <p>
              <s>Ma foi, monsieur Nivelet, si nous n’y prenons garde, voilà deux femmes qui vont nous crever dans la main.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I03-8">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Nous venons de cette damnée pièce, où l’on est deux heures à entrer, et trois heures à sortir, et, qui pis est, hé, hé !...</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="claudine" xml:id="I03-9">
            <speaker>claudine</speaker>
            <p>
              <s>La la, madame, deux jours de relais emporteront cela.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I03-10">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Monsieur Nivelet, vous qui savez la procédure, à telle fin que de raison, il faut faire assigner les comédiens en garantie de couche.</s>
              <s>Que sait-on ?</s>
              <s>Si ma cousine allait avorter !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="nivelet" xml:id="I03-11">
            <speaker>nivelet</speaker>
            <p>
              <s>Assurément.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I03-12">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Oh !</s>
              <s>Si la justice s’en mêle, il faudra bien que l’on me rende ce que l’on m’a pris.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I03-13">
            <speaker>le baron</speaker>
            <p>
              <s>Comment donc !</s>
              <s>Étiez-vous auprès de quelque insolent ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I03-14">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>C’était bien un filou qui m’a pris ma bourse, où il y avait dix louis, hi, hi, hi !</s>
            </p>
            <stage>Elle pleure.</stage>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I03-15">
            <speaker>le baron</speaker>
            <p>
              <s>Oh !</s>
              <s>Si l’on ne vous a pris que cela, patience.</s>
              <s>Allons, courage, madame, le souper raccommodera tout.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-comtesse" xml:id="I03-16">
            <speaker>la comtesse</speaker>
            <p>
              <s>Moi, manger !</s>
              <s>La comédie m’a dégoûtée pour six semaines.</s>
              <s>Ah, ah !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I03-17">
            <speaker>le baron</speaker>
            <p>
              <s>Claudine, courez vite chez le médecin, demander une potion pour rassurer une femme qui a pensé accoucher dans la presse.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I03-18">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Claudine, tu lui demanderas aussi s’il n’a rien pour faire retrouver ce qu’une fille a perdu à la comédie.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="claudine" xml:id="I03-19">
            <speaker>claudine</speaker>
            <p>
              <s>Oh !</s>
              <s>Je m’en vais chez notre apothicaire ; il a de toutes ces drogues-là.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-comtesse" xml:id="I03-20">
            <speaker>la comtesse</speaker>
            <p>
              <s>Hai, hai, hai !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I03-21">
            <speaker>le baron</speaker>
            <note type="L">Epreinte : envies fréquentes, inutiles et douloureuses d’aller à la selle. Avoir, sentir des épreintes. Il ne se dit guère qu’au pluriel. [L]</note>
            <p>
              <s>Par ma foi, ce sont de vraies épreintes.</s>
              <s>Monsieur Nivelet, il faut appeler du secours.</s>
              <s>Françoise, Eustache, la maîtresse !</s>
              <s>Portez vite madame dans sa chambre.</s>
            </p>
            <stage>On vient, et on emmène la Comtesse dans sa chambre.</stage>
          </sp>
          <sp who="nivelet" xml:id="I03-22">
            <speaker>nivelet</speaker>
            <p>
              <s>Pour vous, mademoiselle, tenez-vous en repos dans ce fauteuil, en attendant qu’on serve.</s>
              <s>Je vais à la cuisine faire hâter le souper.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-baron" xml:id="I03-23">
            <speaker>le baron</speaker>
            <p>
              <s>Et moi, je suis si soûl de la comédie, que je m’en vais me mettre au lit sans boire et sans manger, et, qui pis est, je m´en sortirai, ou le diable m’entraîne, que lorsque l’on aura renvoyé tous ces gueux de comédiens-là en Italie.</s>
              <s>La détestable pièce !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I03-24">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Ali, ma pauvre bourse !</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4" xml:id="I04">
          <head>SCÈNE IV</head>
          <stage>Un Marquis ridicule, sortant brusquement de sa chaise, tout en désordre, sa perruque de travers et sa chemise déchirée ; les Personnages de la scène précédente, à la réserve de la Comtesse.</stage>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I04-1">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>Holà, quelqu’un !</s>
              <s>De la chandelle, du feu, une bassinoire.</s>
              <s>Ah, mademoiselle !</s>
              <s>Je crois qu’il ne me reste de vie que pour faire mon testament.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I04-2">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Comment, monsieur le Marquis !</s>
              <s>Qu’avez-vous ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I04-3">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <note type="L">Cambouis : Vieux oing qui, employé pour adoucir les frottements d’une roue sur l’essieu, d’une machine, prend le nom de cambouis quand il a été noirci par le frottement et le mélange des parties métalliques. [L]</note>
            <p>
              <s>Ma foi, mademoiselle, il ne me reste présentement pas grand’chose ; je n’ai qu’un parement de manche, le cuir de mes poches, et quelques lambeaux de chemise.</s>
              <s>Voyez comme me voilà ajusté !</s>
              <s>Un justaucorps neuf tout marbré de cambouis depuis les pieds jusqu’à la tête.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I04-4">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>D’où vient donc tout ce délabrement-là ?</s>
              <s>Vous êtes-vous battu ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I04-5">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <note typpe="L">Ventrebleu : Espèce de juron euphémique pour ventre de Dieu. [L]</note>
            <p>
              <s>Avoir résisté trois semaines à la tentation, et m’être laissé aller comme un coquin !</s>
              <s>Ventrebleu !</s>
              <s>J’enrage du meilleur de mon âme.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I04-6">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <note type="L">Houspiller : tirailler quelqu’un, le presser en sorte que ses habits soient déchirés, chiffonnés ou soupis. [F]</note>
            <p>
              <s>Est-ce quelque rival qui vous a houspillé ?</s>
              <s>Voilà d’ordinaire le succès des bonnes fortunes.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I04-7">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>Que maudits soient la bonne fortune, Arlequin, sa clique, et la curiosité qui m’a pris aujourd’hui !</s>
              <s>J’ai levé le nez tantôt au coin d’une rue ; j’ai vu un papier rouge, j’ai demandé à mon laquais, qui lit ordinairement pour moi, ce que c’était : le brutal m’est venu dire que c’était encore cette comédie dont tant de femmes m’avaient rompu la tête.</s>
              <s>J’y ai été ; et vous voyez comme j’en reviens.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I04-8">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>C’est une chose qui crie vengeance que le mauvais goût de Paris, et l’âpreté que l’on a en ce pays-ci pour les sottises.</s>
              <s>Je suis sûre que si l’on jouait cette comédie-là en province, en trente ans il n’y aurait pas un chat.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I04-9">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>Bon !</s>
              <s>Paris n’est-il pas le magasin de l´impertinence ?</s>
              <s>Il ne faut que les fesses d’un singe pour mettre tous les badauds en campagne.</s>
              <s>Pour moi, je crois qu’il faudra que je retourne encore plus de vingt fois à cette comédie-là pour y trouver le mot pour rire.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I04-10">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Oh !</s>
              <s>Monsieur le Marquis, vous me feriez bien plus de plaisir d’y retrouver ma bourse.</s>
              <s>Je n’ai jamais acheté un chagrin si cher.</s>
              <s>L’impertinente scène que celle de ce Docteur qui recommande le silence, et qui parle toujours !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I04-11">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>Fi, fi !</s>
              <s>Vous dis-je.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I04-12">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Ce qui me console de mon argent, c’est qu’il faut que Colombine crève sous ce rôle-là ; elle n’a pas encore huit jours dans le ventre.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I04-13">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>Ah, mademoiselle !</s>
              <s>Désabusez-vous de cela ; jamais femme n’est morte de trop parler.</s>
              <s>Et que dites-vous, s’il vous plaît, de ce fat de Vicomte, avec ses boutons à jouer à la boule, et cette valise en forme de manchon ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I04-14">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Je dis qu’il est tout aussi sot que son rôle.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I04-15">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <note type="L">Tabac : Familièrement. Je n’en donnerais pas une prise de tabac, une pipe de tabac, je n’en fais aucun cas. [L]</note>
            <p>
              <s>J’enrage quand je vois le parterre s’efflanquer de rire à des sottises qui n’ont pas le sens commun.</s>
              <s>Il faut avouer que l’auteur est un brutal parrain, d’avoir nommé Bergamotte le héros de la pièce ; encore pour du tabac, je lui pardonnerais.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I04-16">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Il y a comme cela cent endroits dans la pièce qui me font presque vomir.</s>
              <s>On ne laisse pas de s’égosiller de rire ; comme, par exemple, le tuyau d’orgue, la fille de hasard, le cheval de louage, et cette autre innocente qui va dire à son père que si son apothicaire ne lui donne que quarante-cinq ans, c’est qu’il ne le voit que par derrière.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I04-17">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>Quelle grossièreté, d´aller mettre le derrière d’un vieillard sur la scène !</s>
              <s>À la fin, je ne sais ce que l’on n´y verra point.</s>
              <s>Fi !</s>
              <s>Vous dis-je ; misère !</s>
              <s>Ne parlons plus de cela.</s>
              <s>Mais où diable vous étiez-vous nichée ?</s>
              <s>Car j’ai feuilleté toutes les loges pour vous trouver.</s>
              <s>Apparemment, à cause de la presse, vous vous serez mise au parterre.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I04-18">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Hélas !</s>
              <s>Nous avons été trop heureuses de voir la comédie de chez le limonadier.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I04-19">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>M’avez-vous vu serpenter sur le théâtre ?</s>
              <s>Ma foi, je ne fais pas mal la roue quand je me donne au public.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I04-20">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Je ne vous ai point vu, car il y avait tant de monde...</s>
              <s>Mais je ne comprends pas quel plaisir prennent certaines personnes à être toujours derrière les acteurs.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I04-21">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>Vous moquez-vous ?</s>
              <s>C’est le bel air, et les gens de qualité ne voient plus la comédie que par le dos.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I04-22">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>De quelque côté que l’on voie cette damnée pièce-là, elle est affreuse par tous les endroits.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I04-23">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <note type="L">Bouquer : Baiser par force, en parlant d’un singe ou d’un enfant qu’on force à baiser ce qu’on lui présente. Faire bouquer quelqu’un, lui faire baiser ce qu’il ne veut pas baiser, le forcer à faire ce qui lui déplaît. [L]</note>
            <p>
              <s>Hé !</s>
              <s>Avez-vous remarqué, quand les tableaux ont paru, comme je me suis tenu ferme au milieu du théâtre, en dépit des sifflets ?</s>
              <s>Voilà, morbleu !</s>
              <s>Ce qui s’appelle faire bouquer le parterre.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I04-24">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Eh !</s>
              <s>Pourquoi un homme de qualité comme vous veut-il se brouiller avec tout un parterre ?</s>
              <s>Écoutez, c’est un dangereux ennemi ; je le craindrais plus avec ses sifflets, que bien des marquis avec leurs épées.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I04-25">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>Bon, bon !</s>
              <s>Un homme qui a séance sur le théâtre ne fait point de comparaison avec des gens qui entendent la comédie debout.</s>
              <s>Mais voilà le souper.</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5" xml:id="I05">
          <head>SCÈNE V</head>
          <stage>La Comtesse, Claudine, Les personnages précédents.</stage>
          <sp who="claudine" xml:id="I05-1">
            <speaker>claudine, tenant un bassin</speaker>
            <p>
              <s>Allons, messieurs, ne voulez-vous point laver ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-comtesse" xml:id="I05-2">
            <speaker>la comtesse</speaker>
            <p>
              <s>Quand je suis grosse, je ne lave jamais ; cela m’enrhume.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="claudine" xml:id="I05-3">
            <speaker>claudine, au marquis, qui badine avec elle</speaker>
            <p>
              <s>Je vous jetterai l’aiguière par le nez.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I05-4">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Hé bien, ma cousine, comment vous trouvez-vous de votre vapeur de couche ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-comtesse" xml:id="I05-5">
            <speaker>la comtesse</speaker>
            <p>
              <s>Cela est passé ; je suis raffermie.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="nivelet" xml:id="I05-6">
            <speaker>nivelet</speaker>
            <p>
              <s>Ma foi, madame, ne nous faites plus de ces frayeurs-là ; l’ai cru que vous nous serviriez votre enfant sur table.</s>
            </p>
            <stage>On se met à table.</stage>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I05-7">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>Pour moi, je ne saurais manger ; j’ai fait cinq ou six repas aujourd’hui, dont le moindre a duré quatre heures.</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6" xml:id="I06">
          <head>SCÈNE VI</head>
          <stage>Bonaventure, Les personnages précédents.</stage>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I06-1">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Que monsieur Bonaventure vient à propos !</s>
              <s>Il n’y avait point de temps à perdre.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I06-2">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>Diable !</s>
              <s>Comme il sent son avoine !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="bonaventure" xml:id="I06-3">
            <speaker>bonaventure</speaker>
            <p>
              <s>Pour l’ordinaire, mademoiselle, je suis assez ponctuel au repas ; mais, pour ce soir, deux mille carrosses m’ont barré depuis l´hôtel de Bourgogne jusqu’ici.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I06-4">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>C’est-à-dire que vous venez de la Comédie italienne ; car c’est la rage de Paris.</s>
              <s>Oh çà, dites-nous-en quelque chose : il n’y a point d’homme qui raconte si bien que vous.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="bonaventure" xml:id="I06-5">
            <speaker>bonaventure</speaker>
            <p>
              <s>Ah, mademoiselle !</s>
              <s>Je fais gloire d’obéir à vos ordres ; mais il est bien difficile de parler et de souper tout ensemble, et j’ai grand’faim.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I06-6">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <note type="L">Cadédis : Jurement qu’on met habituellement dans la bouche des Gascons. [L]</note>
            <p>
              <s>Les habiles gens trouvent du temps pour tout.</s>
              <s>Quand j’étais bel esprit, cadédis, j’étais quelquefois quatre jours sans souper.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="bonaventure" xml:id="I06-7">
            <speaker>bonaventure</speaker>
            <p>
              <s>Et moi, quand j’étais Gascon, lorsque l’on me donnait un repas, c’était pour toute ma semaine.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-comtesse" xml:id="I06-8">
            <speaker>la comtesse, à bonaventure</speaker>
            <p>
              <s>Dites-nous donc quelque chose, monsieur.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="bonaventure" xml:id="I06-9">
            <speaker>bonaventure</speaker>
            <p>
              <s>Il n’y a que deux mots.</s>
              <s>Le sujet de la pièce, c’est qu’il y a deux filles, dont l’une est cadette.</s>
              <s>À cette heure, ces deux filles,... parce que leur père, Monsieur Brocantin, est un curieux...</s>
              <s>Cela fait que la petite voudrait bien être mariée.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I06-10">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Oh !</s>
              <s>Vous voilà dans le fil de l’histoire.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="bonaventure" xml:id="I06-11">
            <speaker>bonaventure</speaker>
            <p>
              <s>Bon !</s>
              <s>De toute une coin6die, je n’en perdrais pas un mot.</s>
              <s>Cette fille donc, c’est l’aînée, ne veut point d’un médecin nommé Monsieur Bassinet.</s>
              <s>Or, il y a là-dedans un garçon qu’on appelle Pierrot ; et puis il survient un Vicomte avec un singe, qui est le plus beau rôle de la pièce.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I06-12">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>C’est à dire que le singe épouse Monsieur Brocantin.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="bonaventure" xml:id="I06-13">
            <speaker>bonaventure</speaker>
            <p>
              <s>Point du tout.</s>
              <s>Monsieur Brocantin, c’est le père des filles : mais il y a là un nommé Octave qui est un drôle ;... avec cela, deux filous...</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I06-14">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>Ah !</s>
              <s>J’entends, j’entends.</s>
              <s>Octave, c’est le prévôt qui poursuit les filous.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="bonaventure" xml:id="I06-15">
            <speaker>bonaventure</speaker>
            <p>
              <s>Oh !</s>
              <s>Ce n’est point cela.</s>
              <s>Qui diable vous parle de prévôt ?</s>
              <s>Vous n’avez donc pas été à cette comédie-là ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I06-16">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>Est-ce que je m’amuse à voir une comédie ?</s>
              <s>Je suis toujours dans les coulisses à badiner avec les actrices ; mais j’ai envoyé mes porteurs au parterre, qui m’ont dit que la pièce ne valait pas le diable.</s>
              <s>On peut les en croire, car ce sont, ma foi, les meilleurs porteurs de Paris.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="bonaventure" xml:id="I06-17">
            <speaker>bonaventure</speaker>
            <p>
              <s>Et moi, je vous dis qu’elle est fort bonne.</s>
              <s>Au commencement, il y a trois robes de chambre qui font le sujet de la comédie ; et comme, çà, à la fin, le prince des Curieux fait le dénouement, avec un perroquet ; et je vous soutiens que voilà le sujet de droit fil.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I06-18">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Il faut que monsieur Bonaventure n’en ait vu que le quart.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="bonaventure" xml:id="I06-19">
            <speaker>bonaventure</speaker>
            <p>
              <s>À vous dire le vrai, les gens de qualité qui comblaient le théâtre m’en ont caché deux actes : mais je n’y ai rien perdu ; leurs airs et leurs façons valent bien la comédie.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I06-20">
            <speaker>le marquis, à claudine</speaker>
            <p>
              <s>Allons, fille, le fruit.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="bonaventure" xml:id="I06-21">
            <speaker>bonaventure, à claudine, qui veut desservir</speaker>
            <p>
              <s>Tout beau !</s>
              <s>Je n’ai pas encore commencé.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="claudine" xml:id="I06-22">
            <speaker>claudine</speaker>
            <p>
              <s>Oh, dame !</s>
              <s>Monsieur, dans une auberge, on n’engraisse pas à faire des récits.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I06-23">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <p>
              <s>Vous vous racquitterez sur le dessert.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="bonaventure" xml:id="I06-24">
            <speaker>bonaventure</speaker>
            <note type="L">Bredouille : Se coucher bredouille, se coucher sans souper. [L]</note>
            <p>
              <s>Je suis votre serviteur, mademoiselle ; je ne me coucherai pas bredouille ; il me faut de la viande.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I06-25">
            <speaker>le marquis, à bonaventure</speaker>
            <p>
              <s>Oh !</s>
              <s>Cela est juste.</s>
              <s>Tenez, allez-vous mettre au lit avec cela.</s>
            </p>
            <note type="L">Éclanche : Épaule de mouton séparée du corps de l’animal. [L]</note>
            <stage>Il lui donne un manche d’éclanche.</stage>
          </sp>
          <sp who="bonaventure" xml:id="I06-26">
            <speaker>bonaventure</speaker>
            <note type="L">Balle : Fig. et familièrement. Homme de balle, homme sans capacité, sans valeur. [L]</note>
            <p>
              <s>Comment donc !</s>
              <s>Est-ce que vous me prenez pour un chien, beau Marquis de balle affamé ?</s>
              <s>Il n’y a que deux jours qu’il est ici ; il faut voir comme l’auberge est amaigrie !</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="le-marquis" xml:id="I06-27">
            <speaker>le marquis</speaker>
            <p>
              <s>Eh !</s>
              <s>L’ami, les épaules vous démangent.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="bonaventure" xml:id="I06-28">
            <speaker>bonaventure</speaker>
            <note type="L">Hobereau : Au propre, espèce de petit oiseau de proie. Au figuré, st. famil. et méprisant, petit gentilhomme de campagne. [FC]</note>
            <p>
              <s>Comment !</s>
              <s>À moi, petit hobereau ?</s>
            </p>
            <stage>Le Marquis lui jette une poignée de salade au nez : Bonaventure renverse la table ; le Marquis tombe le nez dans un plat de crème.</stage>
          </sp>
          <sp who="la-cousine" xml:id="I06-29">
            <speaker>la cousine</speaker>
            <note type="L">Guignon : malheur, accident dont on ne peut savoir la cause, ni à qui s’en prendre. [F]</note>
            <p>
              <s>Vous avais-je pas bien dit, ma cousine, que cette enragée de comédie nous porterait guignon ?</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="la-comtesse" xml:id="I06-30">
            <speaker>la comtesse</speaker>
            <p>
              <s>Ah, ma cousine !</s>
              <s>Jamais je ne porterai mon fruit à terme.</s>
            </p>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
