<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L’ESCOLIER DE SALAMANQUE OU LES GÉNÉREUX ENNEMIS TRAGI-COMÉDIE.</title>
        <author born="1610" born_location="Paris" death="1660" death_location="Paris" academie="">SCARRON, Paul</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>publié par Paul FIEVRE août 2010</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <genre>Tragi-comédie</genre>
        <inspiration>mœurs espagnoles</inspiration>
        <structure>Cinq actes</structure>
        <type>vers</type>
        <periode>1651-1660</periode>
        <taille>1500-1750</taille>
        <permalien>http://gallica.bnf.fr/ark :/12148/bpt6k841852</permalien>
      </sourceDesc>
      <edStmt/>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1646"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">L’ESCOLIER DE SALAMANQUE</titlePart>
        <titlePart type="sub">OU LES GÉNÉREUX ENNEMIS.</titlePart>
        <titlePart type="sub">Dédiée à son Altesse Royale MADEMOISELLE.</titlePart>
        <titlePart type="sub">TRAGI-COMÉDIE</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1655">M DC LV. Avec Privilège du Roi. 
</docDate>
      <docAuthor id="SCARRON, Paul" bio="scarron">DE Mr SCARRON.</docAuthor>
      <docImprint>
        <approbation value=""/>
        <privilege value="1654-12-04">
          <head>EXTRAIT DU PRIVILÈGE DU ROI</head>
          <p>Par grâce et Privilège du Roi, donné à Paris le 4 Décembre 1654, Signé Béraud, et scellé, il est permis à Antoine de Sommaville Marchand Libraire à Paris, d’imprimer ou faire imprimer une pièce de Théâtre intitulée, L’Escolier de Salamanque, ou les Généreux Ennemis, de la composition du Sieur Scarron, pendant le temps et espace de cinq ans, à compter du jour qu’il sera achevé d’imprimer pour la première fois, et défenses à tous Imprimeurs, Libraires et autres, de l’imprimer ou faire imprimer, vendre et débiter sans son consentement à peine de confiscation des exemplaires, de cinq cents livres d’amende, et de tous dépens dommages et intérêts, comme il est plus au long porté pas lesdites lettres de privilège. </p>
        </privilege>
        <acheveImprime value="1654-12-31">Achevé d’imprimer pour la première fois le dernier Décembre 1654.</acheveImprime>
        <printer id="SOMMAVILLE">À PARIS, Chez Antoine de Sommaville, au Palais, en la Galerie des Merciers, à l’Écu de France. </printer>
      </docImprint>
      <performance>
        <premiere date="1646" location="(inconnue)">Représenté pour le première fois en 1646.</premiere>
      </performance>
      <dedicace>
        <adresse>À SON ALTESSE ROYALE.</adresse>
        <head>Mademoiselle,</head>
        <p>L’Escolier de Salamanque est un des plus beaux sujets espagnols, qui ait paru sur le Théâtre Français depuis la belle Comédie du Cid. Il donna dans la vue à deux écrivains de réputation en même temps qu’à moi. Ces redoutables concurrents ne m’empêchèrent point de le traiter ? Le dessein que j’avais il y a longtemps de dédier une Comédie à V. A. R. me rendit hardi comme un Lion, et je crus que travaillant pour son divertissement, je pouvais mesurer ma Plume, même avec celle de quelque Poète Héroïque, fut-il du premier ordre, et de ceux qui chaussent le cothurne à tous les jours. Je doute si Apollon bien invoqué, et ma muse bien sollicitée, m’eussent été des Divinités plus favorables, que me l’a été votre Altesse, et si plusieurs prises à pleine tasse d’eau du sacré Vallon, m’eussent fait monter plus de vapeurs Poétiques à la tête, qu’a fait l’ambition de vous plaire. Elle a eu des Obstacles à surmonter, comme les grands desseins en ont toujours. On a haï ma comédie devant que de la connaître. De belles Dames qui sont en possession de faire la destinée des Pauvres humains, ont voulu rendre malheureuse celle de ma pauvre Comédie. Elles ont tenu Ruelle pour l’étouffer dès sa naissance. Quelques unes des plus partiales ont porté contre elle des Factions par les Maisons comme on fait en sollicitant un Procès, et l’ont comparée d’une grâce sans seconde, à de la Moutarde mêlée avec de la Crème : Mais les comparaisons nobles et riches ne sont point défendues, et quand par plusieurs autres de même force, on aurait perdu de réputation ma Comédie, l’applaudissement qu’elle a eu de la Cour et de la Ville, lui en aurait plus rendu, que ne lui en aurait pu ôter une conjuration de précieuses. Que si je suis assez heureux, pour avoir aussi l’approbation de V. A. je me croirai glorieusement vengé des Dames sans pitié, qui ont tant voulu faire de mal à qui ne leur avait jamais rien fait. Votre Altesse, clairvoyante comme elle est, aura remarqué sans doute, que mon Épître, qui ne doit être pleine que de ses louanges, ne l’est jusqu’ici que des aventures de ma Comédie ; que j’en parle trop avantageusement ; et enfin, qu’il semble, que la plume à la main je ne connais plus personne, et ne me connais pas moi-même. Il est vrai que les Épîtres Liminaires doivent être des Panégyriques en Petit. Mais V. A. est trop juste pour ne considérer pas, qu’il est impossible de la louer autant qu’elle mérite d’être louée ; et que c’est tout ce que pourraient faire des Donneurs de louanges qui durent éternellement. Les façons de parler sont défectueuses où la matière est trop abondante, et tout ce qu’on peut s’imaginer à la louange d’une Princesse d’un mérite extraordinaire, ne peut quasi être que des redites. Dirai-je que V. A. est du plus Illustre Sang du Monde ? Il n’y a que quelques Indiens des plus éloignés du commerce des hommes qui le puissent ignorer. Parlerai-je de son courage ? Qui est, si je l’ose dire, encore plus grand que sa condition. Parlerai-je de son Esprit, que les hyperboles même ne peuvent assez exagérer ? De sa beauté, de sa taille et de sa mine ? Qui peuvent servir d’un riche patron aux meilleurs Poètes, pour représenter non seulement une héroïne bien vérifiée ; mais aussi une Divinité telle que la Mère d’Énée est admirablement bien décrite dans l’inimitable Virgile. Ou je ne dirais pas tout ce qu’il faut dire, ou je le dirais mal. Je ferai donc mieux de finir, en protestant que je suis plus que personne du monde, </p>
        <p>De V. A. R. </p>
        <p>Le très humble, et très obéissant serviteur, </p>
        <signature>SCARRON. </signature>
      </dedicace>
      <castList>
        <head>ACTEURS</head>
        <castItem><role xml:id="le-comte" civil="M" type="H" statut="comte" age="A" stat_amour="néant">LE COMTE</role>.</castItem>
        <castItem><role xml:id="cassandre" civil="F" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">CASSANDRE</role>, sœur du Comte.</castItem>
        <castItem><role xml:id="dom-pedre" civil="M" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">DOM PEDRE DE CESPEDE</role>, écolier.</castItem>
        <castItem><role xml:id="leonore" civil="F" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">LÉONORE</role>, sœur de Dom Pedre.</castItem>
        <castItem><role xml:id="dom-felix" civil="M" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">DOM FÉLIX DE CESPEDE</role>, père de Dom Pedre.</castItem>
        <castItem><role xml:id="crespin" civil="M" type="H" statut="valet" age="A" stat_amour="néant">CRESPIN</role>, valet de Dom Pedre.</castItem>
        <castItem><role xml:id="beatrix" civil="F" type="H" statut="suivante" age="A" stat_amour="néant">BÉATRIX</role>, suivante de Léonore.</castItem>
        <castItem><role xml:id="lisette" civil="F" type="H" statut="suivante" age="A" stat_amour="néant">LISETTE</role>, suivante de Cassandre.</castItem>
        <castItem><role xml:id="zamorin" civil="M" type="H" statut="suivante" age="A" stat_amour="néant">ZAMORIN</role>, Brave.</castItem>
        <castItem><role xml:id="la-taillade" civil="M" type="H" statut="soldat" age="A" stat_amour="néant">LA TAILLADE</role>, Brave.</castItem>
        <castItem><role xml:id="quatre-braves" civil="G" type="H" statut="soldat" age="A" stat_amour="néant">QUATRE BRAVES.</role>.</castItem>
        <castItem><role xml:id="prevot" civil="M" type="H" statut="prévôt" age="A" stat_amour="néant">UN PRÉVÔT</role>.</castItem>
        <castItem><role xml:id="archers" civil="G" type="H" statut="archer" age="A" stat_amour="néant">ARCHERS</role>.</castItem>
      </castList>
      <set location="Tolède" country="Espagne" periode="XVIIème" link="">La Scène est à Tolède.</set>
    </front>
    <body>
      <div1 type="acte" n="1" xml:id="I">
        <head>ACTE I</head>
        <div2 type="scene" n="1" xml:id="I01">
          <head>SCÈNE I</head>
          <stage>Le Comte, Léonore, Béatris.</stage>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-1">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1" xml:id="l1">Vous ne voulez donc pas, Madame, que je sorte ?</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-2">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="2" xml:id="l2">Non, je ne le veux pas. Ferme, ferme la porte.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-3">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="3" xml:id="l3" part="I">Ouvre-moi, Béatris.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="I01-4">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="3" part="F">Je ne puis, ni ne dois.</l>
            <l n="4" xml:id="l4">Maudit soit le verrou qui m’a pincé les doigts.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-5">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="5" xml:id="l5" part="I">Béatrix.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-6">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="5" part="F">Ferme-là, quoi qu’il te puisse dire.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="I01-7">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <note type="L">Autant vaut : locution elliptique, peu s’en faut. [L]</note>
            <l n="6" xml:id="l6" part="I">Elle l’est autant vaut.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-8">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="6" part="F">Madame, est-ce pour rire</l>
            <l n="7" xml:id="l7">Que vous voulez ainsi m’enfermer malgré moi ?</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-9">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="8" xml:id="l8" part="I">Non, c’est pour t’éprouver.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-10">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="8" part="F">M’éprouver ? Et pourquoi ?</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-11">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="9" xml:id="l9">Tu ne t’en iras pas sans m’avoir écoutée.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-12">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="10" xml:id="l10">S’il ne tient qu’à cela, vous serez contentée.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-13">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="11" xml:id="l11">Mais je veux qu’on m’écoute avec attention.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="I01-14">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="12" xml:id="l12">Mais vous ; parlez plus bas de peur d’invasion,</l>
            <l n="13" xml:id="l13">Notre vieillard qui dort, est d’un sommeil fort tendre ;</l>
            <l n="14" xml:id="l14">Si vous parlez trop haut, il pourra vous entendre.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-15">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="15" xml:id="l15" part="I">Hé bien, Madame.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-16">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="15" part="F">Hé bien, pour me faire écouter,</l>
            <l n="16" xml:id="l16">Devrais-je être réduite à te faire arrêter ?</l>
            <l n="17" xml:id="l17">Est-ce là l’action d’un amant si fidèle.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-17">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="18" xml:id="l18">Madame, je me tais : mais vous cherchez querelle.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-18">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="19" xml:id="l19">Je ne la cherche point : mais toi m’en accuser</l>
            <l n="20" xml:id="l20">C’est m’en vouloir faire une, et c’est en mal user.</l>
            <l n="21" xml:id="l21">Depuis que tes respects, tes soupirs, et tes plaintes,</l>
            <l n="22" xml:id="l22">Ont su gagner mon cœur et dissiper mes craintes,</l>
            <l n="23" xml:id="l23">Enfin depuis le temps que la première fois,</l>
            <l n="24" xml:id="l24">Tu me juras de vivre et mourir sous mes Lois.</l>
            <l n="25" xml:id="l25">Deux hivers à la terre ont ses beautés voilées,</l>
            <l n="26" xml:id="l26">Et deux étés deux fois les ont renouvelées.</l>
            <l n="27" xml:id="l27">Mon esprit, cependant par le tien enchanté,</l>
            <l n="28" xml:id="l28">N’a jamais eu soupçon de ta sincérité,</l>
            <l n="29" xml:id="l29">Et sur moins de serment, de lettres, de promesses</l>
            <l n="30" xml:id="l30">Ne t’en aurait pas moins témoigné de tendresses.</l>
            <l n="31" xml:id="l31">Pendant cet heureux temps que Tolède et l’Amour</l>
            <l n="32" xml:id="l32">Te faisaient oublier et Madrid et la Cour ;</l>
            <l n="33" xml:id="l33">Tu sais bien que mes yeux des Galants de Tolède,</l>
            <l n="34" xml:id="l34">Étaient en même temps le mal et le remède.</l>
            <l n="35" xml:id="l35">T’ayant donné mon cœur, les autres vainement</l>
            <l n="36" xml:id="l36">Cherchaient dans mes faveurs le moindre allégement.</l>
            <l n="37" xml:id="l37">Quoique de ton amour trop tôt persuadée,</l>
            <l n="38" xml:id="l38">Ma vertu toutefois m’avait toujours guidée.</l>
            <l n="39" xml:id="l39">Je réglais mes faveurs aux lois de mon honneur ;</l>
            <l n="40" xml:id="l40">Alors que trop sensible aux soupirs de ton cœur,</l>
            <l n="41" xml:id="l41">Ou pour dire le vrai, trop inconsidérée,</l>
            <l n="42" xml:id="l42">Dans mon appartement je te donne une entrée.</l>
            <l n="43" xml:id="l43">Là sans prêter l’oreille à ma faible raison,</l>
            <l n="44" xml:id="l44">Et sans m’assurer mieux contre une trahison ;</l>
            <l n="45" xml:id="l45">Sur un simple papier tu vois que je m’expose,</l>
            <l n="46" xml:id="l46">Aux transports indiscrets d’un amant qui tout ose.</l>
            <l n="47" xml:id="l47">Peut-être que ton feu devient déjà plus lent,</l>
            <l n="48" xml:id="l48">Parce qu-il a trouvé le mien trop violent.</l>
            <l n="49" xml:id="l49">La crainte d’un mépris m’a déjà l’âme atteinte,</l>
            <l n="50" xml:id="l50">Déjà le repentir accompagne ma crainte :</l>
            <l n="51" xml:id="l51">Mais à ce repentir, cher Comte, si tu veux</l>
            <l n="52" xml:id="l52">Tu feras succéder la joie, et tu le peux.</l>
            <l n="53" xml:id="l53">Tu sais que notre Race est égale à la tienne,</l>
            <l n="54" xml:id="l54">Et que pour être pauvre, elle est fort ancienne.</l>
            <l n="55" xml:id="l55">Ta promesse t’oblige à me donner la main ;</l>
            <l n="56" xml:id="l56">Ta foi de l’accomplir sans attendre à demain.</l>
            <l n="57" xml:id="l57">Tu dépends de toi-même, et contre ta parole,</l>
            <l n="58" xml:id="l58">Tu ne peux m’alléguer qu’une excuse frivole ;</l>
            <l n="59" xml:id="l59">Et puisque mon amour fait un excès pour toi,</l>
            <l n="60" xml:id="l60">Il faut que ton amour fasse un excès pour moi :</l>
            <l n="61" xml:id="l61">Mais que dis-je un excès ? Tout ce que tu peux faire,</l>
            <l n="62" xml:id="l62">Et même cet Hymen ne me peut satisfaire,</l>
            <l n="63" xml:id="l63">S’il faut que cet Hymen que ta main m’a promis,</l>
            <l n="64" xml:id="l64">Par ton cœur refroidi soit tant soit peu remis.</l>
            <l n="65" xml:id="l65">L’honneur que j’en reçois, qui d’autant plus me touche,</l>
            <l n="66" xml:id="l66">Qu’il n’aura rien d’indigne exigé de ma bouche,</l>
            <l n="67" xml:id="l67">Ne se verra jamais hors de mon souvenir,</l>
            <l n="68" xml:id="l68" part="I">Et jamais.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-19">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="68" part="F">Je vois bien où vous voulez venir,</l>
            <l n="69" xml:id="l69">Madame : je vois bien où tend votre harangue,</l>
            <l n="70" xml:id="l70">Sans tant vous fatiguer et l’esprit et la langue</l>
            <l n="71" xml:id="l71">Sachez en peu de mots ce que j’ai sur le cœur,</l>
            <l n="72" xml:id="l72">Il n’est rien de plus vrai, que votre œil mon vainqueur,</l>
            <l n="73" xml:id="l73">Est et sera toujours ma Déité visible ;</l>
            <l n="74" xml:id="l74">Mais, Madame, il est vrai, qu’il m’est autant possible</l>
            <l n="75" xml:id="l75">De ne vous aimer plus, moi qui vous aime tant ?</l>
            <l n="76" xml:id="l76">Que d’être votre époux, et demeurer constant.</l>
            <l n="77" xml:id="l77">J’adore une Maîtresse et j’abhorre une Femme,</l>
            <l n="78" xml:id="l78">Je n’ai plus rien à dire après cela, Madame.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-20">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="79" xml:id="l79">Tu n’as plus rien à dire ! À moi ! Cruel, à moi !</l>
            <l n="80" xml:id="l80">Tu n’as plus rien à dire à qui fait tout pour toi ?</l>
            <l n="81" xml:id="l81">Perfide ! Il n’est plus temps de déguiser ton crime.</l>
            <l n="82" xml:id="l82">À mon amour au moins tu devais de l’estime,</l>
            <l n="83" xml:id="l83">Et loin de m’estimer esprit méconnaissant,</l>
            <l n="84" xml:id="l84">Tu payes mon amour d’un mépris offensant.</l>
            <l n="85" xml:id="l85">J’adore une Maîtresse, et j’abhorre une femme !</l>
            <l n="86" xml:id="l86">Sont-ce là les discours d’un honnête homme ? Infâme !</l>
            <l n="87" xml:id="l87">Et j’abhorre une femme ! À moi, de tels discours ?</l>
            <l n="88" xml:id="l88">Moi, Reine de ton cœur, l’arbitre de tes jours :</l>
            <l n="89" xml:id="l89">Moi, ta félicité, ta Déesse adorable,</l>
            <l n="90" xml:id="l90">Sans qui tout autre objet t’était insupportable.</l>
            <l n="91" xml:id="l91">Ce sont là les discours si souvent répétés,</l>
            <l n="92" xml:id="l92">Et crus trop aisément comme trop écoutés.</l>
            <l n="93" xml:id="l93">Tu ne les faisais donc d’une voix languissante</l>
            <l n="94" xml:id="l94">Que pour te jouer mieux d’une fille innocente.</l>
            <l n="95" xml:id="l95">Tu me trahissais donc ? Et de cette action,</l>
            <l n="96" xml:id="l96">Ta vanité se rit à ma confusion.</l>
            <l n="97" xml:id="l97">Mais tu n’es pas encor, scélérat, où tu penses,</l>
            <l n="98" xml:id="l98">Un cœur noble offensé sait venger ses offenses.</l>
            <l n="99" xml:id="l99">Je vengerai la mienne, et si je ne le puis,</l>
            <l n="100" xml:id="l100">Je ne veux plus survivre à l’état où je suis.</l>
            <l n="101" xml:id="l101">La réputation n’est plus considérée,</l>
            <l n="102" xml:id="l102">Quand on est trop éprise, ou trop désespérée.</l>
            <l n="103" xml:id="l103">Tu me verras partout sans cesse sur tes pas,</l>
            <l n="104" xml:id="l104">Tant que sous ma douleur je ne périrai pas :</l>
            <l n="105" xml:id="l105">Et quand de ma douleur je serai la victime,</l>
            <l n="106" xml:id="l106">Mon ombre jour et nuit le bourreau de ton crime,</l>
            <l n="107" xml:id="l107">Te poursuivant partout, méchant, tu serviras,</l>
            <l n="108" xml:id="l108">D’épouvantable exemple aux Traîtres, aux Ingrats.</l>
            <l n="109" xml:id="l109">Mais à quoi différer mon trépas davantage,</l>
            <l n="110" xml:id="l110">Il faut que ton fer même achève ton courage.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-21">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="111" xml:id="l111" part="I">Ha ! Madame.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-22">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="111" part="F">Ha ! Cruel.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-23">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="111" part="F">Et que me voulez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-24">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="112" xml:id="l112" part="I">Je veux perdre la vie.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="I01-25">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="112" part="F">Ha ! Mon Dieu, filez doux.</l>
            <l n="113" xml:id="l113">Le vieillard réveillé tousse depuis une heure,</l>
            <l n="114" xml:id="l114">Et crache son poumon depuis deux, ou je meure.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-26">
            <speaker>léonore</speaker>
            <stage>On frappe à la porte.</stage>
            <l n="115" xml:id="l115" part="I">Dieux ! L’on frappe à la porte.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="I01-27">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="115" part="F">Et même rudement.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I01-28">
            <speaker>dom félix, derrière le théâtre</speaker>
            <l n="116" xml:id="l116" part="I">Ouvrez.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-29">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="116" part="F">Cache-toi donc de grâce, et promptement.</l>
            <l n="117" xml:id="l117" part="I">Ô quel malheur !</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-30">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="117" part="F">Qui moi ? Me cacher ? Dieu m’en garde.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-31">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="118" xml:id="l118">Ha ! Songe à mon honneur qui pour toi se hasarde.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-32">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="119" xml:id="l119">Je pourrais bien sauter de la fenêtre en bas.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-33">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="120" xml:id="l120" part="I">Elle est grillée.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I01-34">
            <speaker>dom félix, toujours derrière le théâtre</speaker>
            <l n="120" part="F">Ouvrez.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="I01-35">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="120" part="F">La clef ne tourne pas.</l>
            <l n="121" xml:id="l121" part="I">La serrure est mêlée.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I01-36">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="121" part="F">À la fin je me fâche,</l>
            <l n="122" xml:id="l122" part="I">Ouvrez, dis-je.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I01-37">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="122" part="F">Madame, où faut-il qu’on se cache ?</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-38">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="123" xml:id="l123">Saute sur la fenêtre, et la ferme après toi.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="I01-39">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="124" xml:id="l124" part="I">Ouvrirai-je ?</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I01-40">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="124" part="F">Attends ; ouvre.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I01-41">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="124" part="F">Et l’on se rit de moi,</l>
            <l n="125" xml:id="l125" part="I">Chienne de Béatris, si tantôt.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="I01-42">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="125" part="F">Patience,</l>
            <l n="126" xml:id="l126" part="I">Je me brisais les doigts.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2" xml:id="I02">
          <head>SCÈNE II</head>
          <stage>Dom Félix, Béatris, Léonore, Le Comte.</stage>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I02-1">
            <speaker>dom félix, en entrant</speaker>
            <l n="126" part="F">La belle diligence</l>
            <l n="127" xml:id="l127" part="I">À tourner une clef.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="I02-2">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="127" part="F">On ne s’en peut aider,</l>
            <l n="128" xml:id="l128">Il faut un serrurier pour la raccommoder.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I02-3">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <note type="L">Dépendre : signifie aussi dépenser. [F]</note>
            <l n="129" xml:id="l129">Toujours des serruriers, et de l’argent dépendre.</l>
            <l n="130" xml:id="l130">Des bourreaux de valets ne valent pas le pendre.</l>
            <l n="131" xml:id="l131">Quoi, ma fille vêtue au lieu d’être en son lit !</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I02-4">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="132" xml:id="l132">J’avais pris mes habits, parce qu’elle m’a dit</l>
            <l n="133" xml:id="l133" part="I">Que vous étiez malade.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I02-5">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="133" part="F">Il est vrai que mon rhume</l>
            <l n="134" xml:id="l134">M’a tourmenté la nuit et plus que de coutume :</l>
            <l n="135" xml:id="l135">Mais mon rhume n’est pas ce qui m’amène ici ;</l>
            <l n="136" xml:id="l136">Quand on a des enfants on n’est pas sans souci.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I02-6">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="137" xml:id="l137" part="I">Hélas ! Il sait ma faute.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I02-7">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="137" part="F">Et par trop d’indulgence</l>
            <l n="138" xml:id="l138" part="I">On se rend malheureux.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I02-8">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="138" part="F">Mon père cette offense</l>
            <l n="139" xml:id="l139" part="I">Se pourra réparer.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I02-9">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="139" part="F">Oui, j’en aurai raison ;</l>
            <l n="140" xml:id="l140">Car enfin, c’est jouer à perdre ma maison.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I02-10">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="141" xml:id="l141" part="I">Il m’a cent fois promis.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I02-11">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="141" part="F">Et folle, à la promesse</l>
            <l n="142" xml:id="l142">D’une inconsidérée et peu sage jeunesse</l>
            <l n="143" xml:id="l143" part="I">Veux-tu bien te fier ?</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I02-12">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="143" part="F">Mon père, à vos genoux</l>
            <l n="144" xml:id="l144" part="I">Je vous promets pour lui qu’il fera.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I02-13">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="144" part="F">Mon courroux</l>
            <l n="145" xml:id="l145">L’emporte sur mon sang. Quand on est trop bon père</l>
            <l n="146" xml:id="l146">On gâte ses enfants : votre fripon de frère</l>
            <l n="147" xml:id="l147" part="I">A perdu son argent.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I02-14">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="147" part="F">Je reprends mes esprits.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I02-15">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="148" xml:id="l148">Je crois qu’à Salamanque il emporte le prix</l>
            <l n="149" xml:id="l149">Des fripons signalés. Venez ouïr sa lettre,</l>
            <l n="150" xml:id="l150">Je ne m’y fierai plus, il aura beau promettre.</l>
            <stage>LETTRE,</stage>
            <p>
              <s>La paix du Seigneur vous soit donnée, etc.</s>
            </p>
            <l n="151" xml:id="l151">Le beau commencement de lettre que voici :</l>
            <l n="152" xml:id="l152">Croit-il me tromper mieux en m’écrivant ainsi.</l>
            <note type="L">Renvier : enchérir sur ce qu’un autre a fait auparavant. [F]</note>
            <p>
              <s>La paix du Seigneur vous soit donnée : Vous apprendrez par la présente, que j’ai joué et perdu à la prime l’argent de ma pension : mais au moins j’ai la satisfaction d’avoir perdu mon argent à cinquante cinq, et qu’il n’a pas moins fallu qu’un flux pour me faire perdre.</s>
              <s>Je vous prie de ne vous en alarmer point ; car j’ai fait serment de ne renvier jamais sans les avoir en la main.</s>
              <s>Vous savez mieux que moi, que qui n’a pas de quoi manger court risque de mourir de faim, et que vous êtes tenu de m’en fournir, ne vous ayant point prié de me mettre au monde.</s>
              <s>Au reste, je suis d’une humeur si pacifique que je ne puis dormir quand j’ai une querelle si je ne la vide aussitôt.</s>
              <s>L’autre jour un écolier aragonais m’importunant pour se battre avec moi, qu’il lui en coûta un œil.</s>
              <s>Vous voyez par là que je ne suis pas si perdu que vous pensez.</s>
              <s>Je vous envoie Crispin, que vous me renverrez s’il vous plaît avec de l’argent.</s>
              <s>Je me recommande à vos bonnes grâces, cher Père de mon âme, lumière de mes yeux.</s>
              <s>Je prie Dieu qu’il vous conserve, et ma petite sœur aussi, de qui quoique indigne je me souviens toujours dans mes oraisons.</s>
              <s>Votre humble fils Dom PEDRE DE CESPEDE,</s>
            </p>
            <p>
              <s>De Salamanque ce dernier octobre.</s>
            </p>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I02-16">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="153" xml:id="l153" part="I">La Lettre est fort dévote.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I02-17">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="153" part="F">Et voyez, je vous prie,</l>
            <note type="L">Veillaque : Terme vieilli. Homme sans fois, sans honneur. [F] Veillaquerie : le fait d’être un homme sans foi.</note>
            <l n="154" xml:id="l154">Et son hypocrisie et sa veillaquerie.</l>
            <l n="155" xml:id="l155">Un more grenadin est plus que lui dévot,</l>
            <note type="L">Goth : nom d’une nation germanique divisée en ostrogoths ou goths orientaux, et Visigoths ou goths occidentaux. Fig. Barbare, sans goût. [L]</note>
            <l n="156" xml:id="l156">Encore que d’origine il soit chevalier Goth.</l>
            <l n="157" xml:id="l157">Je meure s’il songea jamais à ses prières,</l>
            <l n="158" xml:id="l158">Je lui veux retrancher ses vertus écolières,</l>
            <l n="159" xml:id="l159">Et vous veux faire voir son député badin,</l>
            <l n="160" xml:id="l160">Un très rare animal, moitié cuistre et gredin,</l>
            <l n="161" xml:id="l161" part="I">Holà, Crispin.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3" xml:id="I03">
          <head>SCÈNE III</head>
          <stage>Crispin, Dom Félix, Léonore, Béatris.</stage>
          <sp who="crispin" xml:id="I03-1">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="161" part="F">Adsum.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-2">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="161" part="F">Parle Chrétien, sot homme.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="I03-3">
            <speaker>crispin</speaker>
            <note type="C">Adsum, Non possum, Male facit : mots latins signifiant : Me voici, Je ne peux, Il se conduit mal.</note>
            <l n="162" xml:id="l162" part="I">Non possum.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-4">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="162" part="F">Si je prends un bâton, je t’assomme,</l>
            <note type="L">Maroufle : Terme de mépris qui se dit d’un homme grossier. Il se dit aussi d’un homme qu’on estime pas. [F]</note>
            <l n="163" xml:id="l163">Pour trois mots de Latin que le maroufle sait,</l>
            <l n="164" xml:id="l164">Il en est importun. Hé bien donc, comment fait</l>
            <l n="165" xml:id="l165" part="I">Mon bon vaurien de fils.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="I03-5">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="165" part="F">Male facit.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-6">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="165" part="F">Encore ?</l>
            <note type="L">Pécore : bête, stupide qui a du mal à concevoir quelque chose. [F]</note>
            <l n="166" xml:id="l166">Ha ! Je t’étranglerai, Pédantesque pécore.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="I03-7">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="167" xml:id="l167">Tout beau, Monsieur, tout beau, je n’en cracherai plus.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-8">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="168" xml:id="l168" part="I">Ton Maître donc ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="I03-9">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="168" part="F">Il loge avecque sept goulus</l>
            <l n="169" xml:id="l169">Débauchés comme lui, dans une chambre seule,</l>
            <note type="L">Mots de gueule : des morts trop libres, paroles deshonnêtes, qui se disent parfois dans les repas abondants et joyeux. [L]</note>
            <l n="170" xml:id="l170">Où toujours quelqu’un jure, ou dit des mots de gueule.</l>
            <l n="171" xml:id="l171">L’hiver, le vent y donne autant que dans les champs,</l>
            <l n="172" xml:id="l172">Ils couchent quatre à quatre en deux lits fort méchants :</l>
            <note type="L">Rondelle : espèce de bouclier rond dont était autrefois armée l’infanterie. [F]</note>
            <l n="173" xml:id="l173">Les murs y sont parés de rondelles, d’épées,</l>
            <l n="174" xml:id="l174">De portraits de charbon, de toiles d’araignées.</l>
            <l n="175" xml:id="l175">Ces huit bons écoliers, ou plutôt huit bandits ;</l>
            <l n="176" xml:id="l176">Chôment les Samedis comme les Vendredis.</l>
            <l n="177" xml:id="l177">Haïssent les leçons comme les Patenôtres,</l>
            <l n="178" xml:id="l178">Et ne font chaque jour que débaucher les autres.</l>
            <l n="179" xml:id="l179">La nuit venue, ils vont enlever des manteaux,</l>
            <note type="L">Plier la toilette : faire un paquet de la toilette, et, par suite, voler, emporter toutes les hardes d’une personne. [L]</note>
            <l n="180" xml:id="l180">Plier quelque toilette, et jouer des couteaux,</l>
            <l n="181" xml:id="l181">Ils se couchent fort tard, et se lèvent de même,</l>
            <l n="182" xml:id="l182">Une servante maigre, acariâtre et blême,</l>
            <note type="L">Ferrer la mule : accepter une chose pour quelqu’un, et la lui compter plus cher qu’elle n’a coûté, et aussi recevoir de l’argent pour procurer accès auprès d’un personnage puissant.</note>
            <l n="183" xml:id="l183">Sèche, ferrant la mule, et qui compte trente ans</l>
            <l n="184" xml:id="l184">Depuis qu’elle renonce à l’usage des dents,</l>
            <l n="185" xml:id="l185">Leur apprête à manger. Chacun y mange en Diable,</l>
            <l n="186" xml:id="l186">Ou si l’on veut en chien. Un coffre y sert de table,</l>
            <l n="187" xml:id="l187">Du vin à quantité, peu de mets délicats,</l>
            <l n="188" xml:id="l188">Des Livres pleins de graisses y tiennent lieu de plats.</l>
            <l n="189" xml:id="l189">Quand l’un mange trop fort, les sept autres enlèvent</l>
            <l n="190" xml:id="l190">Ce qu’il a devant lui, le pillent, et s’en crèvent,</l>
            <l n="191" xml:id="l191">S’entend, alors qu’ils ont prou de quoi se crever ;</l>
            <l n="192" xml:id="l192">Car souvent ce n’est que pas coup sûr que d’en trouver :</l>
            <l n="193" xml:id="l193">En peu de mots, voilà de votre fils la vie.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I03-10">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="194" xml:id="l194">De sa Relation, pour moi je suis ravie.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-11">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="195" xml:id="l195">Pour un sot de collège, il parle plaisamment.</l>
            <l n="196" xml:id="l196">Mais n’a-t-il rien de bon, ce mauvais garnement ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="I03-12">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="197" xml:id="l197">De bon ! Il a tout bon, quoi que j’aie pu dire.</l>
            <l n="198" xml:id="l198">Il est de bonne humeur, il a le mot pour rire.</l>
            <l n="199" xml:id="l199">Quand il est question d’un discours sérieux,</l>
            <l n="200" xml:id="l200">Un Caton le Censeur ne le ferait pas mieux.</l>
            <l n="201" xml:id="l201">Il est officieux, ne refuse personne,</l>
            <l n="202" xml:id="l202">Il prête sans regret, sans faire attendre donne,</l>
            <l n="203" xml:id="l203">Il est fort ponctuel alors qu’il a promis,</l>
            <l n="204" xml:id="l204">Civil quoique vaillant, et fait beaucoup d’amis,</l>
            <l n="205" xml:id="l205">Au reste libéral autant qu’un Alexandre.</l>
            <l n="206" xml:id="l206">Enfin, c’est grand malheur qu’il n’a de quoi dépendre</l>
            <l n="207" xml:id="l207">Ayant bon appétit et de meilleures dents.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-13">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="208" xml:id="l208">Voilà comme j’étais durant mes jeunes ans.</l>
            <l n="209" xml:id="l209">Il faut que fils la jeunesse se passe,</l>
            <l n="210" xml:id="l210">Tiens voilà de l’argent : mais dis-lui bien qu’il fasse</l>
            <note type="L">Ménager : Ménager, ménagère, celui, celle qui entend le ménage. Celui, celle qui est économe.</note>
            <l n="211" xml:id="l211">Beaucoup mieux qu’il n’a fait, et qu’il soit ménager.</l>
            <note type="L">Faquin : crocheteur, homme de la lie du peuple, vil et méprisable. [F]</note>
            <l n="212" xml:id="l212">Quoi ! Des bottes, faquin, comme un chevau-léger,</l>
            <note type="L">Chevau-léger : cavalier armé légèrement. Il y a une compagnie des chevaux légers de la garde du Roi qui est composée de deux cent mâitres, servant par quartier. [R]</note>
            <l n="213" xml:id="l213" part="I">Comment es-tu venu ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="I03-14">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="213" part="F">Par la poste, en charrette.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-15">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="214" xml:id="l214">L’invention m’en plaît : va, ta dépêche est faite.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="I03-16">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="215" xml:id="l215" part="I">Vous n’écrivez donc point ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-17">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="215" part="F">Non, de l’argent suffit.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="I03-18">
            <speaker>crispin</speaker>
            <stage>Il s’en va.</stage>
            <l n="216" xml:id="l216">C’est agir à mon sens comme un homme d’esprit.</l>
            <l n="217" xml:id="l217">Que Dieu garde de mal tout père de la sorte.</l>
            <l n="218" xml:id="l218">Là-dessus je prendrai le chemin de la porte.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-19">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="219" xml:id="l219">Je ne saurais dormir alors qu’on m’a fâché ;</l>
            <l n="220" xml:id="l220">Et ma toux me reprend quand je veille couché.</l>
            <l n="221" xml:id="l221">Vous autres couchez-vous, il est tantôt une heure !</l>
            <l n="222" xml:id="l222">Mais appelez Crispin : j’oubliais où je meurs</l>
            <l n="223" xml:id="l223">De lui dire une chose importante à mon fils,</l>
            <l n="224" xml:id="l224">Il faut le rappeler ; va vite, Béatris.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="I03-20">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="225" xml:id="l225">Vraiment il est bien loin d’ici, le vilain homme,</l>
            <l n="226" xml:id="l226">Il a tiré de longue ayant touché la somme,</l>
            <l n="227" xml:id="l227">J’aurais beau l’appeler, il ne m’entendrait pas.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-21">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="228" xml:id="l228">La double paresseuse ; à peine est-il en bas,</l>
            <l n="229" xml:id="l229">Il peut être en la rue, appelle à la fenêtre.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="I03-22">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="230" xml:id="l230">De la façon qu’il court, Monsieur, il n’y peut être.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-23">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="231" xml:id="l231">Peut-être est-il encor auprès de la maison.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I03-24">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="232" xml:id="l232" part="I">Et que lui voulez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-25">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="232" part="F">Oui, je rendrai raison</l>
            <l n="233" xml:id="l233" part="I">De ce que je commande ?</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I03-26">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="233" part="F">Ha ! Béatris, je tremble,</l>
            <l n="234" xml:id="l234" part="I">Notre Comte est trouvé : Bons Dieux !</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="I03-27">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="234" part="F">Il me le semble.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-28">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="235" xml:id="l235">Venez voir comme il faut appeler un valet.</l>
            <l n="236" xml:id="l236">On a collé sans doute, ou cloué ce volet,</l>
            <l n="237" xml:id="l237" part="I">De la façon qu’il tient.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I03-29">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="237" part="F">Ma frayeur est extrême.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I03-30">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="238" xml:id="l238">Comment, Diable ? Je crois qu’il s’ouvre de lui-même.</l>
            <l n="239" xml:id="l239" part="I">Dieux ! Qu’est-ce que je vois ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4" xml:id="I04">
          <head>SCÈNE IV</head>
          <stage>Le Comte, Dom Félix, Léonore, Béatris.</stage>
          <sp who="le-comte" xml:id="I04-1">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="239" part="F">C’est un homme enfermé,</l>
            <l n="240" xml:id="l240">Qui n’est pas sans courage, et n’est pas mal armé.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I04-2">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="241" xml:id="l241">Ô toi, qui que tu sois, de qui je prends ombrage,</l>
            <l n="242" xml:id="l242">Tant pour l’heure, le lieu, que pour ton équipage,</l>
            <l n="243" xml:id="l243">Et de qui la surprise est la conviction,</l>
            <l n="244" xml:id="l244" part="I">Qui t’a mis en ces lieux ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I04-3">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="244" part="F">À telle question,</l>
            <l n="245" xml:id="l245">Je ne répondrais qu’avec un coup d’épée,</l>
            <l n="246" xml:id="l246">Si tu pouvais venger ta vieillesse frappée :</l>
            <l n="247" xml:id="l247">Mais ta main est sans arme, et pour des cheveux gris</l>
            <l n="248" xml:id="l248">Je n’ai point de colère, et n’ai que du mépris.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I04-4">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="249" xml:id="l249">Permets-moi de sortir, promets-moi de m’attendre.</l>
            <l n="250" xml:id="l250">Et tu seras bientôt réduit à te défendre.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I04-5">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="251" xml:id="l251">Je t’attends, va t’armer, et puis reviens mourir.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I04-6">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="252" xml:id="l252" part="I">Ha, mon père !</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I04-7">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="252" part="F">Ha, ma fille !</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I04-8">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="252" part="F">Où voulez-vous courir ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I04-9">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="253" xml:id="l253">Aide à mon ennemi, sers à ton propre outrage,</l>
            <l n="254" xml:id="l254">Je vois mon déshonneur écrit sur ton visage.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I04-10">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="255" xml:id="l255">Mon père, où vous conduit une aveugle fureur ?</l>
            <l n="256" xml:id="l256">Vous ne la pouvez suivre et sauver mon honneur.</l>
            <l n="257" xml:id="l257">Puisqu’on veut m’épouser, puisqu’on m’aime et que j’aime :</l>
            <l n="258" xml:id="l258">Perdrez-vous mon époux ? Vous perdrez-vous vous-même ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I04-11">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="259" xml:id="l259">Ôtez ce nom d’époux de votre souvenir.</l>
            <l n="260" xml:id="l260">J’ai promis, il est vrai ; mais sans vouloir tenir.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I04-12">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="261" xml:id="l261">Puisque tu l’as promis, il faut que tu le tiennes,</l>
            <l n="262" xml:id="l262">Et l’inégalité de mes forces aux tiennes,</l>
            <l n="263" xml:id="l263">Ne diminuera rien de mon ressentiment.</l>
            <l n="264" xml:id="l264">Satisfait Léonore, et sans retardement,</l>
            <l n="265" xml:id="l265">Où ravis à la fois on honneur et ma vie :</l>
            <l n="266" xml:id="l266">Ta rage ainsi sera pleinement assouvie.</l>
            <l n="267" xml:id="l267">Tu prétends moi vivant refuser, inhumain.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I04-13">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="268" xml:id="l268">À toi, de te combattre, à ta fille, ma main.</l>
            <l n="269" xml:id="l269">On joint malaisément sous les lois conjugales</l>
            <l n="270" xml:id="l270">Ceux dont les qualités se trouvent inégales.</l>
            <l n="271" xml:id="l271">Tes injures, tes cris, ne peuvent m’irriter,</l>
            <l n="272" xml:id="l272">Je veux un ennemi qui puisse résister.</l>
            <l n="273" xml:id="l273">Je ne veux point de femme, et quand j’en voudrais une,</l>
            <l n="274" xml:id="l274">J’en choisirais une autre, et d’une autre fortune.</l>
            <l n="275" xml:id="l275">Pour me la faire prendre, il fallait me prier,</l>
            <l n="276" xml:id="l276">Non pas me quereller, non pas m’injurier.</l>
            <l n="277" xml:id="l277">Je ne fais rien par force, et fais tout par prière ;</l>
            <l n="278" xml:id="l278">Aux humbles je suis doux ; aux fiers, j’ai l’âme fière.</l>
            <l n="279" xml:id="l279">Et puis vos déplaisirs me seront imputés :</l>
            <l n="280" xml:id="l280">Prenez, prenez-vous en à vos témérités.</l>
            <l n="281" xml:id="l281">J’ai dit sur le sujet tout ce que je veux dire ;</l>
            <l n="282" xml:id="l282">Pensez-y mûrement, et que je me retire.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I04-14">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="283" xml:id="l283">Tu ne t’en iras pas sans me faire raison.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I04-15">
            <speaker>le comte</speaker>
            <note type="L">Grison : Celui dont les cheveux commencent à blanchir.[F]</note>
            <l n="284" xml:id="l284">La bravoure sied mal à tout homme grison.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I04-16">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="285" xml:id="l285">D’autres bras que les miens vengeront mon offense.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I04-17">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="286" xml:id="l286">Je m’en vais de ce pas songer à ma défense.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="I04-18">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="287" xml:id="l287" part="I">Ha ! Perfide, sans foi.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="I04-19">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="287" part="F">Ne vous fâchez pas tant,</l>
            <l n="288" xml:id="l288">Pour remède à vos maux, j’ai de l’argent comptant.</l>
            <l n="289" xml:id="l289">Adieu bel Ange en pleurs. Et vous vieillard colère,</l>
            <l n="290" xml:id="l290">Ne vous pressez pas tant de devenir beau-père.</l>
            <stage>Il s’en va.</stage>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I04-20">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="291" xml:id="l291">Ha, si mon bras m’épargne, insolent ravisseur</l>
            <l n="292" xml:id="l292">Je préfère ses coups à ta fausse douceur.</l>
            <l n="293" xml:id="l293">M’ayant ôté l’honneur en ma fille ravie,</l>
            <l n="294" xml:id="l294">Pour allonger mes maux me laisses-tu la vie ?</l>
            <l n="295" xml:id="l295">Viens, viens, finir mes jours, ils n’ont que trop duré,</l>
            <l n="296" xml:id="l296">Si j’avais moins vécu j’aurais moins enduré.</l>
            <l n="297" xml:id="l297">Mais différons encor cet extrême remède,</l>
            <l n="298" xml:id="l298">Rappelons cependant Dom Pedre dans Tolède.</l>
            <l n="299" xml:id="l299">Ce fils que Dieu me laisse, est jeune, et courageux,</l>
            <l n="300" xml:id="l300">Il saura bien venger un mépris outrageux.</l>
            <l n="301" xml:id="l301">Et si dans ce dessein sa vaillance succombe,</l>
            <l n="302" xml:id="l302">Nous chercherons alors le repos dans la Tombe.</l>
            <l n="303" xml:id="l303">Et toi fâcheux objet de mes yeux désolés,</l>
            <l n="304" xml:id="l304">Va-t’en verser plus loin tes pleurs dissimulés,</l>
            <l n="305" xml:id="l305">Évite ma fureur, crains ton généreux Frère.</l>
            <l n="306" xml:id="l306">Et plus que tout cela, crains le Ciel en colère ;</l>
            <l n="307" xml:id="l307">Il n’est point favorable aux Amants aveuglés,</l>
            <l n="308" xml:id="l308">Et fait payer bien cher les plaisirs déréglés.</l>
            <l n="309" xml:id="l309">Béatris, donne-moi l’épée et la lanterne</l>
            <l n="310" xml:id="l310" part="I">Qui sont près de mon lit.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="I04-21">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="310" part="F">Je veux que l’on me berne</l>
            <l n="311" xml:id="l311" part="I">S’il ne fera le fou.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="I04-22">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="311" part="F">Vas-y donc promptement.</l>
            <l n="312" xml:id="l312">D’ici près chaque jour partent journellement.</l>
            <l n="313" xml:id="l313">La plupart des Coches qui vont à Salamanque :</l>
            <l n="314" xml:id="l314">Si j’attends à demain, j’ai peur que je ne manque</l>
            <l n="315" xml:id="l315">D’un commode moyen, de faire revenir</l>
            <l n="316" xml:id="l316">Dom Pedre : je vais donc sa place retenir,</l>
            <l n="317" xml:id="l317">Son coquin de valet s’est amusé peut-être,</l>
            <l n="318" xml:id="l318">Et n’aura pas encor retourné vers son Maître.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="acte" n="2" xml:id="II">
        <head>ACTE II</head>
        <div2 type="scene" n="1" xml:id="II01">
          <head>SCÈNE I</head>
          <stage>Dom Louis, Zamorin brave, 4 Braves.</stage>
          <sp who="dom-louis" xml:id="II01-1">
            <speaker>dom louis</speaker>
            <l n="319" xml:id="l319" part="I">Vous savez mon dessein.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="II01-2">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="319" part="F">Reposez-vous sur nous :</l>
            <l n="320" xml:id="l320">En matière d’honneur nous nous connaissons tous.</l>
            <l n="321" xml:id="l321" part="I">L’Écolier est-il brave ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-louis" xml:id="II01-3">
            <speaker>dom louis</speaker>
            <l n="321" part="F">Autant qu’on le peut être.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="II01-4">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="321" part="F">Tant mieux.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-louis" xml:id="II01-5">
            <speaker>dom louis</speaker>
            <l n="322" xml:id="l322" part="I">On dit qu’il fait des armes comme un Maître.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="II01-6">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="322" part="F">Tant mieux.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-louis" xml:id="II01-7">
            <speaker>dom louis</speaker>
            <l n="323" xml:id="l323" part="I">Faisons main basse.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="II01-8">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="323" part="F">Il est expédié,</l>
            <l n="324" xml:id="l324">Je le garantis tel, s’il n’appelle à son pied.</l>
            <l n="325" xml:id="l325">Or ça, mes compagnons, choisissons un bon poste,</l>
            <note type="L">Estramaçon : coup qu’on donne du tranchant d’une forte épée, d’un coutelas, d’un cimetere. [F]</note>
            <note type="L">Riposte : terme d’escrime. Botte portée en parant. [L]</note>
            <l n="326" xml:id="l326">Et va d’estramaçon, de pointe, et de riposte.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-louis" xml:id="II01-9">
            <speaker>dom louis</speaker>
            <l n="327" xml:id="l327">Chaque nuit sans manquer il passe par ici,</l>
            <l n="328" xml:id="l328">Je vois de la lumière, et crois que le voici.</l>
            <l n="329" xml:id="l329" part="I">Attendons-le au passage.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2" xml:id="II02">
          <head>SCÈNE II</head>
          <stage>Dom Pedre, Crispin.</stage>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-1">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="329" part="F">Et tu dis que mon père</l>
            <l n="330" xml:id="l330" part="I">T’a donné seulement ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-2">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="330" part="F">Deux cents francs.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-3">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="330" part="F">La misère !</l>
            <l n="331" xml:id="l331" part="I">Et ma très chère sœur ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-4">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="331" part="F">Non pas même un salut.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-5">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <note type="L">Pecque : terme d’injure. Femme sotte et impertinente qui fait l’entendue.</note>
            <l n="332" xml:id="l332">La pecque ! Que dit-il lorsque ma lettre il lut ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-6">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="333" xml:id="l333" part="I">Je ne lui vis pas lire.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-7">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="333" part="F">Il ne faut pas qu’il sache</l>
            <l n="334" xml:id="l334" part="I">Que je suis à Tolède.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-8">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="334" part="F">Il faut donc qu’on se cache,</l>
            <l n="335" xml:id="l335" part="I">Où n’aller que la nuit.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-9">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="335" part="F">Et ne le fais-je pas ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-10">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="336" xml:id="l336">Vous faites justement l’amour comme les chats.</l>
            <l n="337" xml:id="l337">Il ne vous manque plus que courir les gouttières.</l>
            <l n="338" xml:id="l338" part="I">Vous feriez chat complet.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-11">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <note type="L">Etrivière : Courroie de cuir, par laquelle les étriers sont suspendus. Donner les étrivières, c’est châtier des valets de livrée, les fouetter avec les étrivières. [F]</note>
            <l n="338" part="F">Mille coups d’étrivières.</l>
            <l n="339" xml:id="l339" part="I">Aux railleurs comme toi.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-12">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="339" part="F">Mille bosses et trous,</l>
            <l n="340" xml:id="l340">À tous coureur de nuit, chats-huants comme vous.</l>
            <note type="L">Tirer la laine : On dit aussi, qu’un filou tire la laine, quand il vole la nuit les chapeaux, ou les manteaux des passants. [F]</note>
            <l n="341" xml:id="l341">Si vous vouliez au moins tirer la laine,</l>
            <l n="342" xml:id="l342" part="I">On s’y pourrait sauver.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-13">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="342" part="F">Tais-toi, tête malsaine.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-14">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="343" xml:id="l343">Malsaine ou non, l’esprit en est pourtant bien sain.</l>
            <l n="344" xml:id="l344">Je ne vois pas bien clair en votre noir dessein.</l>
            <l n="345" xml:id="l345" part="I">Où me conduisez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-15">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="345" part="F">Où mon amour me mène.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-16">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="346" xml:id="l346" part="I">Nous sommes mal conduits.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-17">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="346" part="F">J’adore une Chimène.</l>
            <l n="347" xml:id="l347">Sœur d’un Comte étranger, éloigné de la Cour</l>
            <l n="348" xml:id="l348" part="I">Pour un soufflet donné.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-18">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="348" part="F">J’ai peur que votre amour</l>
            <note type="L">Épousette : Réunion de plusieurs brins de bruyère, de poil ou de crin liés ensemble, dont on se sert pour faire tomber la poussière de dessus les meubles. [L]</note>
            <l n="349" xml:id="l349">N’arrive dessus nous quelques coups d’époussette.</l>
            <l n="350" xml:id="l350">Ce Comte souffrira que sa sœur la coquette</l>
            <l n="351" xml:id="l351">Vous épouse ; il fera le Diable. Encore bon</l>
            <l n="352" xml:id="l352">Si vous étiez un Comte, ou du moins un Baron :</l>
            <l n="353" xml:id="l353">Mais on n’en trouve plus, à ce que j’entends dire,</l>
            <l n="354" xml:id="l354">Cela sent le vieux temps : pour des Comtes pour rire,</l>
            <l n="355" xml:id="l355">Ou bien faits à plaisir, de Marquis, Ducs et Pairs,</l>
            <l n="356" xml:id="l356">L’année en est fertile, et les chemins couverts.</l>
            <l n="357" xml:id="l357">De Maréchaux de Camp l’année est aussi bonne.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-19">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="358" xml:id="l358">Moralité, faquin, sans offenser personne.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-20">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="359" xml:id="l359">La race des Crispins eut du Ciel ce talent ;</l>
            <l n="360" xml:id="l360">Comme vous posséder celui d’être Galant.</l>
            <l n="361" xml:id="l361">Tantôt parlant de vous, notre avare bonhomme</l>
            <l n="362" xml:id="l362">Disait ce que l’on dit de qui revient de Rome,</l>
            <l n="363" xml:id="l363">Vous savez le Proverbe, et lorsque l’on va là,</l>
            <l n="364" xml:id="l364">Que cheval on revient, si cheval on alla.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-21">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="365" xml:id="l365">Crispin, encore un coup trêve de raillerie.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-22">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="366" xml:id="l366">Puisque je ne dors point, trouvez bon que je rie.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-23">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="367" xml:id="l367" part="I">Comment se porte donc mon père ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-24">
            <speaker>crispin</speaker>
            <note type="L">Penard : terme de dénigrement. Vieux penard, ou, simplement, penard, vieillard usé. [L]</note>
            <l n="367" part="F">Ha le penard !</l>
            <l n="368" xml:id="l368" part="I">Il dit que.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-25">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <note type="L">Pendard : Par exagération, celui, celle qui est digne de pendaison, qui ne vaut rien du tout. [F]</note>
            <l n="368" part="F">Tu perds le respect, franc pendard,</l>
            <l n="369" xml:id="l369" part="I">Si je prends un bâton.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-26">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="369" part="F">Monsieur, je vois des hommes.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-27">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="370" xml:id="l370" part="I">Et nous mangeront-ils ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-28">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="370" part="F">Ils sont six ; nous ne sommes</l>
            <l n="371" xml:id="l371" part="I">Que deux.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-29">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="371" part="F">Et pour combien me comptes-tu, faquin ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-30">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="372" xml:id="l372">Pour dix : mais avec vous ayant le cher Crispin,</l>
            <l n="373" xml:id="l373">Qui n’est pas autrement homme propre à combattre.</l>
            <l n="374" xml:id="l374">Il faut que de vos dix vous en rabattiez quatre :</l>
            <l n="375" xml:id="l375">Qui de dix ôte quatre, il en restera six,</l>
            <note type="L">Amadir : Manche d’une veste d’homme, serrée, et boutonnée jusqu’au poignet. On lui donna ce nom, parce qu’à la représentation de l’Opera d’Amadis, les Acteurs avaient de ces sortes de manches. [T]</note>
            <l n="376" xml:id="l376">Vous voilà tant à tant, faites bien l’Amadis.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II02-31">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="377" xml:id="l377" part="I">Marche avant.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II02-32">
            <speaker>crispin</speaker>
            <note type="L">Gigantine : synonyme inusité de gigantesque. [L]</note>
            <l n="377" part="F">Ils sont tous de taille gigantine,</l>
            <l n="378" xml:id="l378">Vilains hommes à voir, et de mauvaise mine.</l>
            <l n="379" xml:id="l379">Hélas, si j’avais fait un mot de testament.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3" xml:id="II03">
          <head>SCÈNE III</head>
          <stage>Dom Louis, Dom Pedre, Zamorin brave, 4 Braves, Crispin, Le Comte.</stage>
          <sp who="dom-louis" xml:id="II03-1">
            <speaker>dom louis</speaker>
            <l n="380" xml:id="l380">Cavalier, cédez-moi la rue, et promptement,</l>
            <l n="381" xml:id="l381" part="I">Je le veux.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II03-2">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="381" part="F">Et combien êtes-vous, notre Maître ?</l>
            <l n="382" xml:id="l382" part="I">Pour commander ainsi ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-louis" xml:id="II03-3">
            <speaker>dom louis</speaker>
            <l n="382" part="F">Nous sommes six.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II03-4">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="382" part="F">Pour être</l>
            <l n="383" xml:id="l383">En nombre si petit, vous parlez un peu haut,</l>
            <l n="384" xml:id="l384">Cherchez-en autres six, je crois qu’il vous les faut :</l>
            <l n="385" xml:id="l385">Et quand vous les aurez, il n’est rien que ne fasse</l>
            <l n="386" xml:id="l386">Votre humble serviteur, jusqu’à quitter la place ;</l>
            <l n="387" xml:id="l387" part="I">Cependant je la garde.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-louis" xml:id="II03-5">
            <speaker>dom louis</speaker>
            <l n="387" part="F">Ha ! C’est trop discourir,</l>
            <l n="388" xml:id="l388" part="I">Tu mourras, Fanfaron.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II03-6">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <stage>Ils se battent.</stage>
            <l n="388" part="F">Je ne sais pas mourir.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II03-7">
            <speaker>crispin, en un coin du théâtre</speaker>
            <l n="389" xml:id="l389">Or çà, Maître Crispin, ménageons la bravoure ;</l>
            <l n="390" xml:id="l390">Nulle témérité. Peste, comme il les bourre :</l>
            <l n="391" xml:id="l391" part="I">Que mon Maître est vaillant !</l>
          </sp>
          <sp who="dom-louis" xml:id="II03-8">
            <speaker>dom louis</speaker>
            <l n="391" part="F">Donne à lui, Zamorin.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="II03-9">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="392" xml:id="l392">Il faut perdre la vie ou perdre le terrain.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II03-10">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="393" xml:id="l393" part="I">Ni l’un ni l’autre. À toi jeune cadet.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-louis" xml:id="II03-11">
            <speaker>dom louis</speaker>
            <l n="393" part="F">J’enrage !</l>
            <l n="394" xml:id="l394">Le traître m’a blessé. Je n’en puis plus.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="II03-12">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="394" part="F">Courage.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II03-13">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="395" xml:id="l395">Vous en aurez besoin. Ce jeune homme blessé</l>
            <l n="396" xml:id="l396">Se battait en César, et j’en étais pressé.</l>
            <stage>Il tombe.</stage>
            <l n="397" xml:id="l397">Dieux ! Le pied m’a manqué : mais le bras me demeure.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="II03-14">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="398" xml:id="l398">Il est pris pour le coup, point de quartier, qu’il meure,</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II03-15">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="399" xml:id="l399" part="I">Vous reculiez tantôt, poltrons.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="II03-16">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="399" part="F">Pour mieux sauter.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II03-17">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="400" xml:id="l400" part="I">Ha traîtres !</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II03-18">
            <speaker>le comte, arrive</speaker>
            <l n="400" part="F">Cinq contre un ! Qui pourrait résister !</l>
            <l n="401" xml:id="l401" part="I">Levez-vous, Cavalier.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II03-19">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="401" part="F">Puisque votre bras m’aide,</l>
            <l n="402" xml:id="l402">Je ferais tête à tous les braves de Tolède.</l>
            <l n="403" xml:id="l403" part="I">Allons après, Crispin.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II03-20">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="403" part="F">Allons, quoique bien las :</l>
            <l n="404" xml:id="l404">Car je n’avais jamais tant remué les bras.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4" xml:id="II04">
          <head>SCÈNE IV</head>
          <stage>Cassandre, Lisette, Crispin.</stage>
          <sp who="cassandre" xml:id="II04-1">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="405" xml:id="l405">Si tu m’aimes, Lisette, avance dans la nuit,</l>
            <l n="406" xml:id="l406" part="I">Et vois ce qui s’y fait.</l>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II04-2">
            <speaker>lisette</speaker>
            <l n="406" part="F">Je crois que l’on s’y tue.</l>
          </sp>
          <sp who="cassandre" xml:id="II04-3">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="407" xml:id="l407">Sans doute Dom Louis avec son point d’honneur,</l>
            <l n="408" xml:id="l408">Aura trouvé Dom Pedre, et causé la rumeur.</l>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="II04-4">
            <speaker>lisette</speaker>
            <l n="409" xml:id="l409">Il tranche avecque vous de l’Époux et du Père,</l>
            <l n="410" xml:id="l410">Et vous avez, Madame, un fâcheux petit frère :</l>
            <l n="411" xml:id="l411">Mais après tout, Madame, il faudrait oublier</l>
            <l n="412" xml:id="l412">Dom Pedre ; car enfin, ce n’est qu’un écolier.</l>
          </sp>
          <sp who="cassandre" xml:id="II04-5">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="413" xml:id="l413">Ce n’est qu’un écolier, il est bien vrai Lisette :</l>
            <l n="414" xml:id="l414">Mais il a de l’esprit, sa personne est bien faite,</l>
            <l n="415" xml:id="l415">Et pourvu que soin feu ne cède point au mien</l>
            <l n="416" xml:id="l416">Je lui rendrai commun et mon rang et mon bien.</l>
            <l n="417" xml:id="l417" part="I">Mais quelqu’un vient à nous.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II04-6">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="417" part="F">Madame, une cohorte</l>
            <l n="418" xml:id="l418">De Sergents affamés me suit d’étrange sorte,</l>
            <l n="419" xml:id="l419">Il y va de la mort si j’étais attrapé ;</l>
            <l n="420" xml:id="l420">Car un homme est dit-on mortellement frappé.</l>
            <l n="421" xml:id="l421">Mon Maître en étourdi s’est mêlé dans l’affaire.</l>
            <l n="422" xml:id="l422">Et j’ai fait comme lui seulement pour lui plaire.</l>
            <l n="423" xml:id="l423">Je vous laisse à juger si j’ai bien ou mal fait,</l>
            <l n="424" xml:id="l424">Si vous saviez un trou, ce serait bien mon fait.</l>
            <l n="425" xml:id="l425">Il n’est trou, quel qu’il soit, et fut-il même immonde</l>
            <l n="426" xml:id="l426">Où je ne veuille entrer le plus content du monde,</l>
            <l n="427" xml:id="l427">Pourvu qu’inaccessible à tous vilains Sergents,</l>
            <l n="428" xml:id="l428">On n’y viole point le sacré droit des gens.</l>
            <l n="429" xml:id="l429">Là-dessus je me tais, Chère Dame, et pour cause ;</l>
            <l n="430" xml:id="l430">Car de n’être pas vu, s’il importe à la chose,</l>
            <l n="431" xml:id="l431">Il n’importe pas moins de n’être pas ouï.</l>
            <l n="432" xml:id="l432" part="I">Et bien voulez-vous donc me recevoir ?</l>
          </sp>
          <sp who="cassandre" xml:id="II04-7">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="432" part="F">Oui,</l>
            <l n="433" xml:id="l433">Lisette, va le mettre au-dessus de ma chambre</l>
            <l n="434" xml:id="l434" part="I">Où tu sais.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="II04-8">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="434" part="F">La frayeur m’attaque en chaque membre :</l>
            <l n="435" xml:id="l435">Que puissiez-vous jamais n’avoir besoin de trous,</l>
            <l n="436" xml:id="l436">Et que jamais Sergents ne courent après vous.</l>
          </sp>
          <sp who="cassandre" xml:id="II04-9">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="437" xml:id="l437">Mon frère, qu’avez-vous ? Quelque chose vous presse.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5" xml:id="II05">
          <head>SCÈNE V</head>
          <stage>Le Comte, Dom Pedre, Cassandre.</stage>
          <sp who="le-comte" xml:id="II05-1">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="438" xml:id="l438">Retirez-vous, ma Sœur, et que seul on me laisse,</l>
            <l n="439" xml:id="l439">Cavalier, approchez, on ne vous fera rien</l>
            <l n="440" xml:id="l440" part="I">Tant que j’aurai de vie.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II05-2">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="440" part="F">Ha, je le sais fort bien,</l>
            <l n="441" xml:id="l441">Et que par votre bras la mienne défendue,</l>
            <l n="442" xml:id="l442">Quand pour vous mille fois elle serait perdue,</l>
            <l n="443" xml:id="l443">Je ne me verrais pas encor acquitté,</l>
            <l n="444" xml:id="l444">De tout ce que de moi vous avez mérité.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II05-3">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="445" xml:id="l445">Ne me louez pas tant de ce que j’ai dû faire,</l>
            <l n="446" xml:id="l446">Songeons à vous sauver, comme au plus nécessaire.</l>
            <l n="447" xml:id="l447">Entrez dedans ma chambre, et vous fiez en moi,</l>
            <l n="448" xml:id="l448">Que je vous garderai ma parole et ma foi.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II05-4">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="449" xml:id="l449" part="I">Vous me promettez donc ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II05-5">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="449" part="F">De vous servir d’asile.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6" xml:id="II06">
          <head>SCÈNE VI</head>
          <stage>Le Prévôt, Le Comte, Des Archers, Dom Pedre.</stage>
          <sp who="le-prevot" xml:id="II06-1">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="450" xml:id="l450">Monsieur, vous trouverez ma visite incivile :</l>
            <l n="451" xml:id="l451">Mais le triste accident qui m’amène si tard</l>
            <l n="452" xml:id="l452">Veut que sans différer l’on vous en fasse part.</l>
            <l n="453" xml:id="l453">On vient d’assassiner Dom Louis votre frère</l>
            <l n="454" xml:id="l454" part="I">Devant votre logis.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-2">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="454" part="F">Et l’assassin ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-prevot" xml:id="II06-3">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="454" part="F">J’espère</l>
            <l n="455" xml:id="l455">Que nous l’aurons bientôt ; car j’ai su d’un voisin</l>
            <l n="456" xml:id="l456">Que l’on a vu céans entrer cet assassin.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-4">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="457" xml:id="l457">L’avis est téméraire, et même peu croyable.</l>
            <l n="458" xml:id="l458">Après la mort d’un homme, il n’est pas vraisemblable</l>
            <l n="459" xml:id="l459">Que celui qui le tue, aille se perdre au port,</l>
            <l n="460" xml:id="l460">Et chercher un asile en la maison du mort.</l>
            <l n="461" xml:id="l461">Au fort de la Rumeur, j’ai fait fermer ma Porte,</l>
            <l n="462" xml:id="l462">Et je n’ai pas permis qu’aucun de mes gens sorte.</l>
            <l n="463" xml:id="l463">Je ne suis pas sorti moi-même, et l’on n’a pu</l>
            <l n="464" xml:id="l464">Cacher quelqu’un chez moi, que je ne l’aie su.</l>
          </sp>
          <sp who="le-prevot" xml:id="II06-5">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="465" xml:id="l465">Vous avez l’intérêt tout entier dans l’affaire,</l>
            <l n="466" xml:id="l466">Le nôtre est seulement le dessein de vous plaire.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-6">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="467" xml:id="l467">Faites ce qu’il faut faire en un pareil malheur,</l>
            <l n="468" xml:id="l468">Et pardonnez, Messieurs, à ma juste douleur,</l>
            <l n="469" xml:id="l469">Si je ne me tiens pas avec vous davantage.</l>
          </sp>
          <sp who="le-prevot" xml:id="II06-7">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <stage>Il s’en va.</stage>
            <l n="470" xml:id="l470" part="I">Nous ferons notre charge.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-8">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="470" part="F">Ô désespoir ! Ô rage !</l>
            <l n="471" xml:id="l471">Quel parti dois-je prendre en l’état où je suis ?</l>
            <l n="472" xml:id="l472">Je ne me puis venger, lorsque plus je le puis.</l>
            <l n="473" xml:id="l473">Je dois à ma parole, et je dois à mon frère,</l>
            <l n="474" xml:id="l474">Je dois venger sa mort, si j’en crois ma colère,</l>
            <l n="475" xml:id="l475">Je dois la pardonner, si je garde ma foi.</l>
            <l n="476" xml:id="l476">Hélas, qui fut jamais plus empêché que moi ?</l>
            <l n="477" xml:id="l477" part="I">Cavalier, savez-vous qui je suis ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II06-9">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="477" part="F">Oui, ma vie</l>
            <l n="478" xml:id="l478">Sans votre prompt secours m’aurait été ravie.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-10">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="479" xml:id="l479" part="I">Ne vous étais-je point connu ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II06-11">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="479" part="F">Non.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-12">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="479" part="F">Saviez-vous</l>
            <l n="480" xml:id="l480">Le nom du malheureux accablé sous vos coups ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II06-13">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="481" xml:id="l481">Autant que je l’ai pu par une nuit obscure</l>
            <l n="482" xml:id="l482">J’ai connus par sa voix plus que par sa figure,</l>
            <l n="483" xml:id="l483">Qu’il était étranger, le frère ou le parent</l>
            <l n="484" xml:id="l484">D’un Comte, et quel qu’il soit il m’est indifférent.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-14">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="485" xml:id="l485">Vous ne vous trompez pas le mort était mon frère</l>
            <l n="486" xml:id="l486" part="I">Et moi le Comte.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II06-15">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="486" part="F">Ô Dieux ! Et que pensez-vous faire ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-16">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="487" xml:id="l487" part="I">Vous tuer !</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II06-17">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="487" part="F">Me tuer ! Ce n’est pas un coup sûr,</l>
            <l n="488" xml:id="l488">Et peut-être auriez-vous la moitié de la peur.</l>
            <l n="489" xml:id="l489">Puisque nous sommes seuls faisons l’expérience,</l>
            <l n="490" xml:id="l490">De celui qui de nous se trompe en sa croyance,</l>
            <l n="491" xml:id="l491" part="I">Battons-nous.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-18">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="491" part="F">Je saurai choisir un autre temps</l>
            <l n="492" xml:id="l492">Pour me venger de vous comme je le prétends.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II06-19">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="493" xml:id="l493">Vous avez ce me semble, et le temps, et la place.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-20">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="494" xml:id="l494">Oui ; mais il faut devant que je vous satisfasse,</l>
            <l n="495" xml:id="l495">Et vous ayant promis de vous sauver chez moi,</l>
            <l n="496" xml:id="l496">Contre moi-même il faut que je garde ma foi,</l>
            <l n="497" xml:id="l497">Je saurai bien ailleurs venger la mort d’un frère,</l>
            <l n="498" xml:id="l498">Et vous sacrifier à ma juste colère.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II06-21">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="499" xml:id="l499">Vous avez deux desseins qui ne sont pas d’accord,</l>
            <l n="500" xml:id="l500">Vous me sauvez la vie, et conspirer ma mort.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-22">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="501" xml:id="l501">Comme un homme d’honneur, je vous sauve la vie,</l>
            <l n="502" xml:id="l502">Mais puisque vous l’avez à mon frère ravie,</l>
            <l n="503" xml:id="l503">Je vous ferai périr comme un homme offensé.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II06-23">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="504" xml:id="l504">Je suis au désespoir de ce qui s’est passé :</l>
            <l n="505" xml:id="l505">Mais puisque le passé n’est plus en ma puissance,</l>
            <l n="506" xml:id="l506">Que votre bienfait même augmente mon offense ?</l>
            <l n="507" xml:id="l507">Que cruel ou forcé mon bras vient d’abréger</l>
            <l n="508" xml:id="l508">Des jours qui vous sont chers que vous devez venger.</l>
            <l n="509" xml:id="l509">Contre mon naturel de ne fuir personne,</l>
            <l n="510" xml:id="l510">Et suivant mon humeur de rendre à qui me donne,</l>
            <l n="511" xml:id="l511">Je vous veux éviter partout où vous serez,</l>
            <l n="512" xml:id="l512">Avec le même soin que vous me chercherez.</l>
            <l n="513" xml:id="l513">Vous savez par vos yeux jusqu’où va ma vaillance</l>
            <l n="514" xml:id="l514">Et jugerez par là de ma reconnaissance.</l>
            <l n="515" xml:id="l515">Je veux être poltron, pour n’être pas ingrat,</l>
            <l n="516" xml:id="l516">Et pour rendre un bienfait, refuser un combat.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-24">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="517" xml:id="l517" part="I">Je vous y forcerai.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II06-25">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="517" part="F">Je suivrai vos approches.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-26">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="518" xml:id="l518" part="I">Avez-vous peur de moi ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II06-27">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="518" part="F">J’ai peur de vos reproches.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-28">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="519" xml:id="l519">On n’en saurait trop faire à qui manque de cœur.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II06-29">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="520" xml:id="l520">Quand pour vous je renonce à ma propre valeur,</l>
            <l n="521" xml:id="l521">Et lorsque contre moi vous irritez la vôtre,</l>
            <l n="522" xml:id="l522">Nous suivons du devoir les lois et l’un et l’autre.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-30">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="523" xml:id="l523" part="I">Si bien que...</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II06-31">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="523" part="F">Si les Cieux, ne me sont ennemis</l>
            <l n="524" xml:id="l524">Nous ne nous battrons point, et deviendrons amis.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II06-32">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="525" xml:id="l525">C’est trop s’entreparler n’étant pas bien ensemble ;</l>
            <l n="526" xml:id="l526">Le jardin est ouvert, sortez si bon vous semble :</l>
            <l n="527" xml:id="l527">Mais qui frappe à ma porte à la pointe du jour ;</l>
            <l n="528" xml:id="l528" part="I">Ha c’est toi, Béatris.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="7" xml:id="II07">
          <head>SCÈNE VII</head>
          <stage>Le Comte, Béatris.</stage>
          <sp who="beatrix" xml:id="II07-1">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="528" part="F">De la part de l’amour,</l>
            <l n="529" xml:id="l529">Qui comme vous le savez sur la raison l’emporte,</l>
            <l n="530" xml:id="l530">Je viens au point du jour heurter à votre porte.</l>
            <l n="531" xml:id="l531">Nous changeons de logis, Madame vous veut voir.</l>
            <l n="532" xml:id="l532">Et ce billet, Monsieur, vous fera tout savoir,</l>
            <l n="533" xml:id="l533">Faites ce qu’il contient, et donnez-moi licence,</l>
            <l n="534" xml:id="l534">D’aller mettre ordre au mal que ferait mon absence.</l>
            <l n="535" xml:id="l535">Si mon voyage ici du vieillard soupçonné,</l>
            <l n="536" xml:id="l536">Irritait son esprit de Démon incarné.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II07-2">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="537" xml:id="l537">Béatris je ferai ce que veut ma Maîtresse.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="II07-3">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="538" xml:id="l538" part="I">Et moi je gagne au pied.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II07-4">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="538" part="F">Sitôt ?</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="II07-5">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <stage>Béatris, elle s’en va.</stage>
            <l n="538" part="F">L’heure me presse.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II07-6">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="539" xml:id="l539">Vous n’êtes pas encore au lit, ma chère sœur ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="8" xml:id="II08">
          <head>SCÈNE VIII</head>
          <stage>Le Comte, Cassandre.</stage>
          <sp who="cassandre" xml:id="II08-1">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="540" xml:id="l540">Le moyen de dormir après un tel malheur.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II08-2">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="541" xml:id="l541">Non plus que vous ma sœur je n’en ai point d’envie.</l>
            <l n="542" xml:id="l542">Je dois venger un frère au péril de ma vie.</l>
            <l n="543" xml:id="l543">Un ami depuis peu, m’a de la Cour écrit,</l>
            <l n="544" xml:id="l544">Que celui que j’avais offensé dans Madrid</l>
            <l n="545" xml:id="l545">Afin de se venger est parti pour Tolède.</l>
            <l n="546" xml:id="l546">Une Dame que j’aime, et de qui je possède</l>
            <l n="547" xml:id="l547">Les inclinations, et dont pour un mépris,</l>
            <l n="548" xml:id="l548">Le cœur peut contre moi de colère être épris</l>
            <l n="549" xml:id="l549">M’écrit, qu’accompagné de quelque ami fidèle,</l>
            <l n="550" xml:id="l550">J’aille, sans y manquer, passer la nuit chez elle,</l>
            <l n="551" xml:id="l551">Ma passion m’y porte, et d’un autre côté,</l>
            <l n="552" xml:id="l552">J’ai depuis quelques jours son esprit irrité.</l>
          </sp>
          <sp who="cassandre" xml:id="II08-3">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="553" xml:id="l553" part="I">Est-ce par un oubli ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II08-4">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="553" part="F">Non, c’est par une offense.</l>
          </sp>
          <sp who="cassandre" xml:id="II08-5">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="554" xml:id="l554">Prenez vos sûretés, et craignez sa vengeance.</l>
            <l n="555" xml:id="l555">Si la femme oubliée est capable de tout,</l>
            <l n="556" xml:id="l556">Alors que l’on l’offense, et qu’on la pousse à bout,</l>
            <l n="557" xml:id="l557">Elle fait succéder la fureur aux tendresses,</l>
            <l n="558" xml:id="l558">On en doit craindre tout, et même ses caresses.</l>
            <l n="559" xml:id="l559">L’homme le plus méchant ne la peut égaler,</l>
            <l n="560" xml:id="l560">Tant à faire le mal, qu’à le dissimuler :</l>
            <l n="561" xml:id="l561">Enfin, c’est une femme, et de plus offensée,</l>
            <l n="562" xml:id="l562">Je ne vous saurais mieux expliquer ma pensée.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II08-6">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="563" xml:id="l563">Je ne vous saurais mieux expliquer mon erreur,</l>
            <l n="564" xml:id="l564">Qu’en vous disant que j’aime, et même avec fureur.</l>
            <l n="565" xml:id="l565">Sur vos conseils, ma sœur, ma passion l’emporte :</l>
            <l n="566" xml:id="l566">Mais encore une fois on refrappe à la porte.</l>
            <l n="567" xml:id="l567">Holà, qu’on ouvre. Ô Dieux ! Je vois mon ennemi.</l>
            <l n="568" xml:id="l568" part="I">Je vous croyais bien loin.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="9" xml:id="II09">
          <head>SCÈNE IX</head>
          <stage>Dom Pedre, Le Comte.</stage>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II09-1">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="568" part="F">Et moi vous endormi.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II09-2">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="569" xml:id="l569">De vous revoir encore mon âme est étonnée,</l>
            <l n="570" xml:id="l570">Et vous tenez fort mal la parole donnée,</l>
            <l n="571" xml:id="l571">De me venir braver, au lieu de me fuir.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II09-3">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="572" xml:id="l572">Ne me condamnez pas devant que de m’ouïr.</l>
            <l n="573" xml:id="l573">Alors que je promets il n’est rien de plus ferme.</l>
            <l n="574" xml:id="l574" part="I">Soyons seuls.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II09-4">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="574" part="F">Ôtez-vous Cassandre.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II09-5">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="574" part="F">Et que je ferme</l>
            <l n="575" xml:id="l575" part="I">La porte dessus nous.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II09-6">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="575" part="F">Fermez si vous voulez.</l>
            <l n="576" xml:id="l576" part="I">Que voulez-vous encor ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II09-7">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="576" part="F">Que je parle.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II09-8">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="576" part="F">Parlez.</l>
            <l n="577" xml:id="l577" part="I">Mais parlez vite.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II09-9">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="577" part="F">Il faut, que devant toute chose</l>
            <l n="578" xml:id="l578">Vous lisiez en ces mots, de mon retour la cause.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II09-10">
            <speaker>le comte, lit</speaker>
            <stage>LETTRE.</stage>
            <l n="579" xml:id="l579">Dom Pedre on m’offense en l’honneur,</l>
            <l n="580" xml:id="l580">L’ennemi puissant qui m’outrage,</l>
            <l n="581" xml:id="l581">Se fie en sa puissance, et méprise mon âge.</l>
            <l n="582" xml:id="l582">Viens lui montrer que mon fils a du cœur.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II09-11">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="583" xml:id="l583">Vous voyez bien pourquoi je manque à ma promesse,</l>
            <l n="584" xml:id="l584">Mais puisqu’à la tenir mon honneur s’intéresse,</l>
            <l n="585" xml:id="l585">Un homme à qui je dois et la vie et l’honneur,</l>
            <l n="586" xml:id="l586">Ne me traitera pas de toute sa rigueur.</l>
            <l n="587" xml:id="l587">Un père qu’on outrage, à qui la force manque,</l>
            <l n="588" xml:id="l588">Et qui croit que je suis encore à Salamanque,</l>
            <l n="589" xml:id="l589">Lui qui peut tour sur moi, me conjure instamment</l>
            <l n="590" xml:id="l590">De le venir trouver, et sans retardement.</l>
            <l n="591" xml:id="l591">Logeant au même lieu que la Poste demeure,</l>
            <l n="592" xml:id="l592">Mon Hôte m’a rendu la lettre toute à l’heure :</l>
            <l n="593" xml:id="l593">Je vous conjure donc, ennemi généreux,</l>
            <l n="594" xml:id="l594">Puisque aussi bien me vaincre est un exploit honteux,</l>
            <l n="595" xml:id="l595">Que je n’ai point d’honneur puisqu’on l’ôte à mon père,</l>
            <l n="596" xml:id="l596">Qu’un homme sans honneur ne peut vous satisfaire ;</l>
            <l n="597" xml:id="l597">De me donner le temps, de me mettre en état,</l>
            <l n="598" xml:id="l598">Ou de tenir parole en fuyant le combat,</l>
            <l n="599" xml:id="l599">Ou bien d’y succomber plein d’honneur et de gloire,</l>
            <l n="600" xml:id="l600">Sans que vous rougissiez d’une telle victoire.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II09-12">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="601" xml:id="l601">Oui, je ne serai pas généreux à demi,</l>
            <l n="602" xml:id="l602">Je vous veux obliger ennemi comme ami.</l>
            <l n="603" xml:id="l603">Allez, allez venger un père qu’on offense :</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II09-13">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="604" xml:id="l604">Vous verrez des effets de ma reconnaissance.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II09-14">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="605" xml:id="l605">Si je les acceptais, ce serait vous trahir :</l>
            <l n="606" xml:id="l606">Constant à vous servir, constant à vous haïr,</l>
            <l n="607" xml:id="l607">Vous n’aurez pas plutôt vengé l’affront d’un père</l>
            <l n="608" xml:id="l608">Que je prétends sur vous venger la mort d’un frère ;</l>
            <l n="609" xml:id="l609">Mais parce qu’étant pris vous êtes en danger,</l>
            <l n="610" xml:id="l610">Et qu’ainsi dessus vous je ne me puis venger,</l>
            <l n="611" xml:id="l611">Remettez à mon bras ce qu’on demande au vôtre,</l>
            <l n="612" xml:id="l612">Vous savez que le mien vaut bien celui d’un autre.</l>
            <l n="613" xml:id="l613">Où loge votre père ? Apprenez-moi son nom,</l>
            <l n="614" xml:id="l614">Et je vais de ce pas rétablir son renom,</l>
            <l n="615" xml:id="l615">Et quand j’aurai pour vous satisfait votre père,</l>
            <l n="616" xml:id="l616">Je reviendrai sur vous assouvir ma colère.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II09-15">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="617" xml:id="l617">Ces deux desseins sont beaux, et très dignes de vous</l>
            <l n="618" xml:id="l618">Mais le second dépend aucunement de nous,</l>
            <l n="619" xml:id="l619">Ma valeur vous en rend l’issue assez douteuse.</l>
            <l n="620" xml:id="l620">La proposition du premier m’est honteuse.</l>
            <l n="621" xml:id="l621">Le nom d’un offensé ne se révèle point,</l>
            <l n="622" xml:id="l622">L’honneur me le défend, et le même m’enjoint</l>
            <l n="623" xml:id="l623">De ne remettre pas à la valeur d’un autre,</l>
            <l n="624" xml:id="l624">Ce que peut achever un bras comme le nôtre.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II09-16">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="625" xml:id="l625" part="I">Que voulez-vous donc faire ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II09-17">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="625" part="F">Éviter le danger</l>
            <l n="626" xml:id="l626">D’être pris, sans laisser pourtant de me venger.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II09-18">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="627" xml:id="l627">C’est bien fait jusqu’à tant que j’en puisse autant faire,</l>
            <l n="628" xml:id="l628">Ma maison vous fournit d’asile salutaire :</l>
            <l n="629" xml:id="l629">Entrez donc dans ma chambre, et je vais cependant</l>
            <l n="630" xml:id="l630">M’assurer d’un ami fidèle et confident :</l>
            <l n="631" xml:id="l631">Une assignation qu’à la nuit on me donne,</l>
            <l n="632" xml:id="l632">Et que non sans sujet de fraude je soupçonne,</l>
            <l n="633" xml:id="l633">M’oblige à me servir de ces précautions.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II09-19">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="634" xml:id="l634">Je veux rompre avec vous toutes conventions.</l>
            <l n="635" xml:id="l635" part="I">Je reprends ma parole.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II09-20">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="635" part="F">Et pourquoi ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II09-21">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="635" part="F">Je vous fie,</l>
            <l n="636" xml:id="l636">Mon secret, mon honneur, et je vous dois la vie,</l>
            <l n="637" xml:id="l637">Vous ne me croyez pas assez homme d’honneur</l>
            <l n="638" xml:id="l638">Assez reconnaissant, assez homme de cœur,</l>
            <l n="639" xml:id="l639">Pour vous pouvoir servir d’une fidèle escorte,</l>
            <l n="640" xml:id="l640">Avec moi vous deviez agir d’une autre sorte,</l>
            <l n="641" xml:id="l641">Et je ne comprends pas, pour qui vous m’avez promis,</l>
            <l n="642" xml:id="l642">Et comment au bienfait vous joignez le mépris ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II09-22">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="643" xml:id="l643">Je vous croyais plein d’honneur, et de peur incapable,</l>
            <l n="644" xml:id="l644">Et c’est par un motif purement pitoyable,</l>
            <l n="645" xml:id="l645">Que je vous viens d’offrir de vous tenir caché</l>
            <l n="646" xml:id="l646">Dans ma chambre, où jamais vous ne seriez cherché.</l>
            <l n="647" xml:id="l647">Ainsi je tiens par là votre vie assurée,</l>
            <l n="648" xml:id="l648">Et ma vengeance ainsi n’est qu’un peu différée.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="II09-23">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="649" xml:id="l649">Ou bien vous vous battez tout à l’heure avec moi,</l>
            <l n="650" xml:id="l650">Ou vous vous y fierez, assuré de ma foi</l>
            <l n="651" xml:id="l651">Que je vous garderais contre père même.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="II09-24">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="652" xml:id="l652">Votre valeur me charme, oui venez, je vous aime</l>
            <l n="653" xml:id="l653">Quoique ennemi mortel, et nous serons amis,</l>
            <l n="654" xml:id="l654">Si par les lois d’honneur il nous était permis.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="acte" n="3" xml:id="III">
        <head>ACTE III</head>
        <div2 type="scene" n="1" xml:id="III01">
          <head>SCÈNE I</head>
          <stage>Béatris, Léonore.</stage>
          <sp who="beatrix" xml:id="III01-1">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="655" xml:id="l655">Votre âme vainement se vantait d’être forte.</l>
            <l n="656" xml:id="l656">Votre colère cède à l’amour qui l’emporte.</l>
            <l n="657" xml:id="l657">Vous rappelez le Comte et je gagerais bien,</l>
            <l n="658" xml:id="l658">Que la paix entre vous ne tient plus presque à rien.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="III01-2">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="659" xml:id="l659" part="I">C’est pour me mieux venger de lui.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III01-3">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="659" part="F">Madame, à d’autres :</l>
            <l n="660" xml:id="l660">Je sais comment sont faits les cœurs comme les vôtres.</l>
            <l n="661" xml:id="l661">Comme je suis femme, et je sais ce que c’est,</l>
            <l n="662" xml:id="l662">Que le désir de voir un Amant qui déplaît.</l>
            <l n="663" xml:id="l663">Le Comte est un ingrat, si vous voulez un traître,</l>
            <l n="664" xml:id="l664">Son mépris est sensible autant qu’il le peut être,</l>
            <l n="665" xml:id="l665">Son oubli toutefois plutôt que son mépris,</l>
            <l n="666" xml:id="l666">Est tout ce qui vous rend le cœur de rage épris.</l>
            <l n="667" xml:id="l667">Et vous aimeriez mieux qu’il vous eût offensée,</l>
            <l n="668" xml:id="l668">Que son oubli vous eût de son âme effacée.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="III01-4">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="669" xml:id="l669">Hélas ! Que tu vois clair dans le fond de mon cœur,</l>
            <l n="670" xml:id="l670">Et que de son oubli mon amour a de peur.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III01-5">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="671" xml:id="l671">Madame, croyez-moi, les hommes sont des drôles,</l>
            <l n="672" xml:id="l672">Et le temps est passé des Amadis des Gaules :</l>
            <l n="673" xml:id="l673">Quand j’ai tantôt rendu votre obligeant billet,</l>
            <l n="674" xml:id="l674">Qu’en langage d’amour on appelle poulet.</l>
            <l n="675" xml:id="l675">J’ai bien vu que le Comte, avec sa fausse mine</l>
            <l n="676" xml:id="l676">A pour vous plein son cœur de l’amour la plus fine,</l>
            <l n="677" xml:id="l677">Et qu’il nous fait semblant, cet artificieux,</l>
            <l n="678" xml:id="l678">Que son cœur en a moins que n’en prennent ses yeux.</l>
            <l n="679" xml:id="l679">Madame, tenez bon ; quoi qu’il dise, ou qu’il fasse,</l>
            <l n="680" xml:id="l680">Quand vous serez tantôt avec lui, face à face,</l>
            <l n="681" xml:id="l681">Quoique votre billet l’ait chez vous amené,</l>
            <l n="682" xml:id="l682">Faites bien la méchante, et qu’il soit mal mené.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="III01-6">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="683" xml:id="l683" part="I">S’il s’en va, Béatris ?</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III01-7">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="683" part="F">Il faudra qu’il revienne.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="III01-8">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="684" xml:id="l684">Bien loin que ma rigueur le charme, et le retienne,</l>
            <l n="685" xml:id="l685" part="I">Elle le doit chasser.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III01-9">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <note type="L">Courre : Infinitif ancien du verbe courir. Au sens de courir, emploi dans lequel il a vieilli et est aujourd’hui hors d’usage.[F]</note>
            <l n="685" part="F">Il faudra courre après ;</l>
            <l n="686" xml:id="l686">Mais sur lui vos beaux yeux ont fait trop de progrès.</l>
            <l n="687" xml:id="l687">Il reviendra cent fois puisqu’il en revient une,</l>
            <l n="688" xml:id="l688">Que s’il fait le cruel, faites lors l’importune.</l>
            <l n="689" xml:id="l689">J’irai, je reviendrai lui parler ; il faudra,</l>
            <l n="690" xml:id="l690" part="I">Qu’il revienne, ou qu’il crève.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="III01-10">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="690" part="F">Et qui l’y forcera,</l>
            <l n="691" xml:id="l691" part="I">Dis-moi grande folle !</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III01-11">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="691" part="F">Moi, son amour, vous Madame,</l>
            <l n="692" xml:id="l692">Qu’il aime, quoi qu’il fasse, et du meilleur de l’âme.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="III01-12">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="693" xml:id="l693" part="I">Il le témoigne mal.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III01-13">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="693" part="F">S’il revient aujourd’hui,</l>
            <note type="L">Féru : être féru d’une personne, d’une chose, en être très épris.[L]</note>
            <l n="694" xml:id="l694">Il n’est pas sous le Ciel un plus féru que lui.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="III01-14">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="695" xml:id="l695" part="I">C’est ce qu’il est le moins.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III01-15">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="695" part="F">Il vous aime, sans doute,</l>
            <l n="696" xml:id="l696">Ou bien, en cas d’amour Béatris ne voit goutte.</l>
            <l n="697" xml:id="l697">Mais, Madame, il me semble, et sous correction,</l>
            <l n="698" xml:id="l698">Que votre bel esprit manque d’invention.</l>
            <l n="699" xml:id="l699">Dites-moi, donc, Madame, un peu de jalousie</l>
            <l n="700" xml:id="l700">N’a-t-il jamais un peu troublé sa fantaisie ?</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="III01-16">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="701" xml:id="l701">Tu crois que je voudrais lui donner un rival.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III01-17">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="702" xml:id="l702" part="I">Ne l’avez-vous pas fait ?</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="III01-18">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="702" part="F">Jamais.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III01-19">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="702" part="F">Voilà le mal.</l>
            <l n="703" xml:id="l703">Je l’aimerais lui seul ; mais en ligne indirecte</l>
            <l n="704" xml:id="l704">J’aurais d’autres galants pour me rendre suspecte.</l>
            <l n="705" xml:id="l705">Et quand le beau Narcisse en ferait le cruel,</l>
            <l n="706" xml:id="l706">Il ne manquerait pas de matière à duel.</l>
            <l n="707" xml:id="l707">Je verrais les doux yeux ; et dessus sa moustache</l>
            <l n="708" xml:id="l708">À quelque fanfaron ; c’est là trouver la cache,</l>
            <l n="709" xml:id="l709">C’est le meilleur secret de mettre à la raison,</l>
            <l n="710" xml:id="l710">Un amant, qui d’amour se croit le vrai tison.</l>
            <l n="711" xml:id="l711">Ma foi, de fermeté la sotte qui se pique,</l>
            <l n="712" xml:id="l712">Fait un sauvage amant, d’un amant domestique.</l>
            <l n="713" xml:id="l713">Il ne faut point saouler un amant affamé,</l>
            <l n="714" xml:id="l714">Qui toujours aime peu, quand il est trop aimé.</l>
            <l n="715" xml:id="l715">C’est de cette façon que Béatris en use,</l>
            <l n="716" xml:id="l716" part="I">Aussi suis-je en amour un aigle.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="III01-20">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="716" part="F">Et moi donc ?</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III01-21">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="716" part="F">Buse.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="III01-22">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="717" xml:id="l717">Que tes discours auraient mon esprit diverti,</l>
            <l n="718" xml:id="l718">Si par ma passion il n’était perverti.</l>
            <l n="719" xml:id="l719" part="I">Il ne viendra jamais.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III01-23">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="719" part="F">Il viendra sur mon âme :</l>
            <l n="720" xml:id="l720">Qu’ainsi ne soit j’entends du bruit, allez, Madame,</l>
            <l n="721" xml:id="l721">Allez vous retirer dans votre appartement ;</l>
            <l n="722" xml:id="l722">Je m’en vais au-devant du fugitif amant.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2" xml:id="III02">
          <head>SCÈNE II</head>
          <stage>Crispin, Béatris.</stage>
          <sp who="crispin" xml:id="III02-1">
            <speaker>crispin, en chantant</speaker>
            <l n="723" xml:id="l723">Aimez autant que vous êtes aimable,</l>
            <l n="724" xml:id="l724">Si vous voulez aimer autant que moi, etc.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III02-2">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="725" xml:id="l725" part="I">C’est le chien de Crispin.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="III02-3">
            <speaker>crispin</speaker>
            <note type="C">Licence poétique qui supprime le "e" de garde pour la métrique.</note>
            <l n="725" part="F">Dieu te gard la soubrette.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III02-4">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="726" xml:id="l726" part="I">Que viens-tu faire ici ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="III02-5">
            <speaker>crispin</speaker>
            <note type="L">Diète : Comme quand on dit, faire diète. De diaeta : qui signifie régime de vivre, et qui vient du Grec diaita, qui signifie la même chose. [M]</note>
            <l n="726" part="F">Je viens faire diète.</l>
            <l n="727" xml:id="l727">Le fantasque vieillard a rappelé son fils.</l>
            <note type="L">Préfix : Terme certain, marqué et determiné. Il a comparu à jour prefix, au terme qu’on lui avait marqué. Les billets payables à volonté n’ont point de terme prefix. [F]</note>
            <l n="728" xml:id="l728">Nous venons d’arriver tous deux au jour préfix,</l>
            <l n="729" xml:id="l729">Moi de mon pied gaillard, sur sa mule mon maître.</l>
            <l n="730" xml:id="l730">Je ne puis deviner, où le Seigneur peut-être,</l>
            <l n="731" xml:id="l731">Ni comment sur sa mule, et parti le premier,</l>
            <l n="732" xml:id="l732">Il ne sera pourtant ici que le dernier.</l>
            <l n="733" xml:id="l733">Que dis-tu, Béatris, de chose tant étrange ?</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III02-6">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="734" xml:id="l734" part="I">Que tu t’ailles coucher.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="III02-7">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="734" part="F">Me coucher ? Mon bel ange,</l>
            <l n="735" xml:id="l735">Je pourrais t’obéir si je me sentais las ;</l>
            <l n="736" xml:id="l736">Mais je ne le suis point n’étant venu qu’au pas.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III02-8">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="737" xml:id="l737" part="I">Ton Maître donc ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="III02-9">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="737" part="F">Mon Maître ; est un fou sans remède.</l>
            <l n="738" xml:id="l738">Il bat présentement le pavé dans Tolède,</l>
            <l n="739" xml:id="l739">Et sans considérer que son Père grison</l>
            <l n="740" xml:id="l740">A changé brusquement depuis peu de maison,</l>
            <l n="741" xml:id="l741">Et que moi seul j’en sais le quartier, et la rue,</l>
            <l n="742" xml:id="l742">Ayant la Lettre seul, reçue, ouverte et lue ;</l>
            <l n="743" xml:id="l743">Ce fameux étourdi sans me dire pourquoi,</l>
            <l n="744" xml:id="l744">En arrivant ici s’est séparé de moi.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III02-10">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="745" xml:id="l745" part="I">Va l’attendre en ton lit.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="III02-11">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="745" part="F">Encor faut-il qu’on vive</l>
            <l n="746" xml:id="l746">Et conserver un peu quand des champs on arrive.</l>
            <l n="747" xml:id="l747">Lit, ni draps d’aujourd’hui ne verront mon corps nu,</l>
            <l n="748" xml:id="l748">Que je n’aie causé comme un nouveau venu.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III02-12">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="749" xml:id="l749" part="I">Mon Dieu !</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="III02-13">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="749" part="F">Mon Dieu : qu’as-tu fille la moins traitable</l>
            <l n="750" xml:id="l750">Des filles de Tolède, et la moins conservable ?</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III02-14">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="751" xml:id="l751" part="I">Va-t-en chercher ton Maître.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="III02-15">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="751" part="F">Mais je suis bien las.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III02-16">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="752" xml:id="l752">Et tu disais tantôt que tu ne l’étais pas.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="III02-17">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="753" xml:id="l753">Je ne disais pas bien, Béatris ma mignonne,</l>
            <l n="754" xml:id="l754">Médisons un moment sans respecter personne :</l>
            <l n="755" xml:id="l755">Médis de ta Maîtresse, et moi je te dirai,</l>
            <l n="756" xml:id="l756">Du Maître que je sers tout ce que je saurai.</l>
            <l n="757" xml:id="l757">Parlons de nos profits : contons-nous des histoires,</l>
            <l n="758" xml:id="l758">Exerçons à l’envi nos heureuses mémoires :</l>
            <l n="759" xml:id="l759">Je t’en veux conter une. Il était une fois,</l>
            <l n="760" xml:id="l760">Un Roi. Ce Roi faisait sa demeure en un bois.</l>
            <l n="761" xml:id="l761">Au milieu de ce bois passait une rivière.</l>
            <l n="762" xml:id="l762">Sur la rivière un pont de beauté singulière,</l>
            <l n="763" xml:id="l763">Joignait au Pont-levis d’un superbe château,</l>
            <l n="764" xml:id="l764">Environné de tours, et de fossés pleins d’eau.</l>
            <l n="765" xml:id="l765">Dans ces fossés pleins d’eau nageaient une Sirène.</l>
            <l n="766" xml:id="l766" part="I">Cette Sirène était.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III02-18">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <stage>On siffle.</stage>
            <l n="766" part="F">Double fièvre quartaine</l>
            <l n="767" xml:id="l767">À ce maudit Pédant. S’il voit le Comte ici,</l>
            <l n="768" xml:id="l768">Bon Dieu ! J’entends siffler, et crois que le voici.</l>
            <l n="769" xml:id="l769" part="I">Tout est perdu.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="III02-19">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="769" part="F">Ma chère ; on siffle, et ce sifflage,</l>
            <l n="770" xml:id="l770">Est-ce pour bon dessein, ou pour concubinage ?</l>
            <l n="771" xml:id="l771">Va, va, fais ton métier, loin de t’en empêcher,</l>
            <l n="772" xml:id="l772">Pour te faire plaisir je m’en vais me coucher.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III02-20">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="773" xml:id="l773">Par ma foi, j’ai bien eu besoin de patience,</l>
            <l n="774" xml:id="l774">Voyez un peu son flegme, et son impertinence,</l>
            <l n="775" xml:id="l775">Il m’a fait enrager ; mais je le lui rendrai,</l>
            <l n="776" xml:id="l776">Il n’en use pourtant pas mal à mon gré,</l>
            <l n="777" xml:id="l777">Et j’en attendais pis d’une âme si mal faite.</l>
            <note type="L">Dariolette : Suivante qui a la confidence de sa maistresse. Ce mot est tiré de l’Amadis. [F]</note>
            <l n="778" xml:id="l778">Or ça suivant les pas de feu Dariolette,</l>
            <l n="779" xml:id="l779">Faisons entrer le Comte. Il siffle en Étourneau.</l>
            <l n="780" xml:id="l780" part="I">Entrez voleur de nuit.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3" xml:id="III03">
          <head>SCÈNE III</head>
          <stage>Le Comte, Dom Pedre, Béatris.</stage>
          <sp who="le-comte" xml:id="III03-1">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="780" part="F">Éteignez le flambeau :</l>
            <l n="781" xml:id="l781">Un ami qui me suit ne veut pas qu’on le voie.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III03-2">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="782" xml:id="l782">Madame en vous voyant aura beaucoup de joie.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="III03-3">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="783" xml:id="l783" part="I">Je n’en aurai pas moins.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III03-4">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="783" part="F">Ne faisons pas de bruit.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="III03-5">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="784" xml:id="l784">Je vous ferai passer une mauvaise nuit.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III03-6">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="785" xml:id="l785">Ne songez point en moi, songez à votre affaire.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="III03-7">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="786" xml:id="l786" part="I">Vous avez de l’honneur.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III03-8">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="786" part="F">Contre mon propre père,</l>
            <l n="787" xml:id="l787">Contre le monde entier contre moi conjuré.</l>
            <l n="788" xml:id="l788">Je pérorais pour vous, puisque je l’ai juré ;</l>
            <l n="789" xml:id="l789">Je vous l’ai déjà dit, et je vous le répète.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="III03-9">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="790" xml:id="l790">Je n’attendais pas moins d’une âme aussi bien faite.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="III03-10">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="791" xml:id="l791">Trêve de compliment ; notre ennemi commun</l>
            <l n="792" xml:id="l792">Est tendre à s’éveiller autant qu’un homme à jeun.</l>
            <stage>Elle introduit le Comte.</stage>
            <l n="793" xml:id="l793" part="I">Doucement.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III03-11">
            <speaker>dom pedre, demeure seul dans une chaise</speaker>
            <l n="793" part="F">Je devais différer davantage</l>
            <l n="794" xml:id="l794">Au mandement exprès d’un Père qu’on outrage,</l>
            <l n="795" xml:id="l795">Et le suivre plutôt qu’un mortel ennemi.</l>
            <l n="796" xml:id="l796">Demain au point du jour sans même avoir dormi</l>
            <l n="797" xml:id="l797">J’irai trouver mon Père, et savoir quelle offense</l>
            <l n="798" xml:id="l798">Inspire à ses vieux ans un désir de vengeance.</l>
            <l n="799" xml:id="l799">Sa Lettre était pressante, et j’ai bien reconnu</l>
            <l n="800" xml:id="l800">Que quelque grand malheur lui doit être venu.</l>
            <l n="801" xml:id="l801">Manquer à son devoir ; hasarder son estime ;</l>
            <l n="802" xml:id="l802">C’est en quelque façon commettre un double crime,</l>
            <l n="803" xml:id="l803" part="I">J’en suis au désespoir.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4" xml:id="III04">
          <head>SCÈNE IV</head>
          <stage>Dom Félix, Dom Pedre.</stage>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III04-1">
            <speaker>dom félix, entre sans lumière</speaker>
            <l n="803" part="F">Je ne me trompe pas :</l>
            <l n="804" xml:id="l804">Je viens d’ouïr, du bruit, des paroles, des pas,</l>
            <l n="805" xml:id="l805" part="I">Je veux m’en éclaircir.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III04-2">
            <speaker>dom pedre, frappant sur son siège</speaker>
            <l n="805" part="F">Que peut avoir mon père ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III04-3">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="806" xml:id="l806">À ce bruit que j’entends, si je crois ma colère,</l>
            <l n="807" xml:id="l807">Si le fer à la main je cours où j’ois du bruit.</l>
            <l n="808" xml:id="l808">On se sauve aisément à l’aide de la nuit</l>
            <l n="809" xml:id="l809" part="I">Ayons de la lumière.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III04-4">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="809" part="F">En toute cette rue,</l>
            <l n="810" xml:id="l810">Que j’ai cent et cent fois visitée et courue,</l>
            <l n="811" xml:id="l811">Il ne logea jamais Dame de qualité</l>
            <l n="812" xml:id="l812">Ni fille de mérite, ou de rare beauté,</l>
            <l n="813" xml:id="l813">Qui méritât d’un Comte être galantisée.</l>
            <l n="814" xml:id="l814">L’aventure est pourtant suspecte et malaisée ;</l>
            <l n="815" xml:id="l815">Puisqu’un homme de cœur y trouve du danger,</l>
            <l n="816" xml:id="l816">Et se munit ainsi d’un secours étranger.</l>
            <l n="817" xml:id="l817">Un homme vient à moi l’épée toute nue,</l>
            <l n="818" xml:id="l818">Défendons notre poste : arrête, où je te tue.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III04-5">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="819" xml:id="l819" part="I">Tu mouras le premier.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III04-6">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="819" part="F">C’est mon père !</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III04-7">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="819" part="F">Et c’est toi !</l>
            <l n="820" xml:id="l820" part="I">Dom Pedre, mon cher fils.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III04-8">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="820" part="F">Ha qu’est-ce que je vois !</l>
            <l n="821" xml:id="l821" part="I">Mon Père ici.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III04-9">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="821" part="F">Mon fils, qui t’a dit ma demeure ?</l>
            <l n="822" xml:id="l822">Et comment as-tu pu la trouver à telle heure ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III04-10">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="823" xml:id="l823">Ô que non sans sujet ce discours me fait peur !</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III04-11">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="824" xml:id="l824">Il faut mourir Dom Pedre, ou venger mon honneur,</l>
            <l n="825" xml:id="l825">Mais mon fils, je te vois l’âme toute interdite,</l>
            <l n="826" xml:id="l826">Et tu me parais froid alors que je t’excite.</l>
            <l n="827" xml:id="l827">Sais-tu déjà par où notre honneur est taché ;</l>
            <l n="828" xml:id="l828">Car un pareil malheur n’est pas longtemps caché :</l>
            <l n="829" xml:id="l829">Ou ton bras punissant une vie ennemie,</l>
            <l n="830" xml:id="l830">Aurait-il pu déjà venger notre infamie ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III04-12">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="831" xml:id="l831" part="I">Venger notre infamie !</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III04-13">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="831" part="F">Oui, mon fils, la venger,</l>
            <l n="832" xml:id="l832">Au prix de notre mal, c’est un fardeau léger.</l>
            <l n="833" xml:id="l833" part="I">Venge-moi, venge-toi.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III04-14">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="833" part="F">Ne sachant pas l’offense.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III04-15">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="834" xml:id="l834">Tu la sauras trop tôt, courons à la vengeance :</l>
            <l n="835" xml:id="l835">C’est par ce seul moyen, que notre honneur perdu</l>
            <l n="836" xml:id="l836">Ou le sera sans honte, ou nous sera rendu.</l>
            <l n="837" xml:id="l837">Mais mon fils, sans rougir, te puis-je rendre compte ;</l>
            <l n="838" xml:id="l838">Du commun déplaisir qui nous couvre de honte.</l>
            <l n="839" xml:id="l839">Épargne-moi, mon fils, la honte et le regret</l>
            <l n="840" xml:id="l840">De révéler moi-même un si fâcheux secret.</l>
            <l n="841" xml:id="l841">Dispense-moi, mon fils, d’un récit si funeste,</l>
            <l n="842" xml:id="l842">Va-t’en trouver ta sœur, apprends d’elle le reste :</l>
            <l n="843" xml:id="l843">Mais si tu m’aimes bien, parle-lui doucement,</l>
            <l n="844" xml:id="l844">Parle-lui de pardon, plus que de châtiment :</l>
            <l n="845" xml:id="l845">En apprenant son mal apprends-lui son remède :</l>
            <l n="846" xml:id="l846">Car en fin dans mon cœur, mon sang pour elle plaide,</l>
            <l n="847" xml:id="l847">Et souviens-toi, qu’elle est, et ma fille, et ta sœur.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III04-16">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="848" xml:id="l848">Je sers mon ennemi contre mon propre honneur.</l>
            <l n="849" xml:id="l849">Ô Dieu ! Que de malheurs sur moi le Ciel assemble.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III04-17">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="850" xml:id="l850">Dom Pedre, faisons mieux allons la voir ensemble,</l>
            <l n="851" xml:id="l851">Et flattant sa douleur, tâchons de lui montrer.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III04-18">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="852" xml:id="l852">Non mon Père attendez, vous n’y pouvez entrer.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III04-19">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="853" xml:id="l853" part="I">Moi je ny puis entrer !</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III04-20">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="853" part="F">Je vous dis vrai, mon Père,</l>
            <l n="854" xml:id="l854" part="I">Vous n’y pouvez entrer moi vivant.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III04-21">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="854" part="F">Quelle misère ?</l>
            <l n="855" xml:id="l855">Ou quelle extravagance ? Es-tu dans ton bon sens ?</l>
            <l n="856" xml:id="l856">Et pourquoi ces soupirs, et ces yeux languissants ?</l>
            <l n="857" xml:id="l857" part="I">Ôte-toi.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III04-22">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="857" part="F">N’entrez pas ; je garde cette porte.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III04-23">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="858" xml:id="l858">Résister à son Père ? Et parler de la sorte !</l>
            <l n="859" xml:id="l859">Il ne me manquait donc pour combler mon malheur,</l>
            <l n="860" xml:id="l860">Que ta raison blessée, autant que mon honneur ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III04-24">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="861" xml:id="l861">Mon Père, ma raison ne fut jamais plus saine :</l>
            <l n="862" xml:id="l862" part="I">Mais un juste sujet.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III04-25">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="862" part="F">Ne crains-tu point ma haine ?</l>
            <l n="863" xml:id="l863" part="I">Fils ingrat.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="" xml:id="III05">
          <head>SCÈNE V</head>
          <stage>Léonore, Le Comte, Dom Pedre, Dom Félix.</stage>
          <sp who="leonore" xml:id="III05-1">
            <speaker>léonore, derrière le théâtre</speaker>
            <l n="863" part="F">C’est en vain tu ne sortiras pas.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="III05-2">
            <speaker>le comte, derrière le théâtre</speaker>
            <l n="864" xml:id="l864">Madame, ouvrez la porte, ou je la mets à bas.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-3">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="865" xml:id="l865" part="I">Un homme chez ma fille, ô Dieu !</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III05-4">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="865" part="F">Contre son Père,</l>
            <l n="866" xml:id="l866" part="I">Défendre son ennemi !</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="III05-5">
            <speaker>léonore, entrant sur le théâtre</speaker>
            <l n="866" part="F">Quoi ? Mon père et mon frère ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="III05-6">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="867" xml:id="l867">Dom Pedre à vos côtés je viens vaincre, ou mourir.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="III05-7">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="868" xml:id="l868">Cher Comte, à tes côtés je suis prête à périr.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-8">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="869" xml:id="l869">Mon fils, c’est l’ennemi qui nous perd, et nous brave.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="III05-9">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="870" xml:id="l870" part="I">Il le nomme son fils !</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-10">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="870" part="F">Il faut que son sang lave</l>
            <l n="871" xml:id="l871">Notre commune offense, il faut que notre honneur</l>
            <l n="872" xml:id="l872">Revive dans la mort d’un lâche suborneur</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III05-11">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="873" xml:id="l873">Je n’ai point à choisir, il faut sauver le Comte.</l>
            <l n="874" xml:id="l874">Manquer à sa parole est la dernière honte.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-12">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="875" xml:id="l875" part="I">Tu parles bas mon fils ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III05-13">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="875" part="F">Mon Père il faudrait voir.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-14">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="876" xml:id="l876">Ha je n’ai vu que trop. Apprends-moi mon devoir.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="III05-15">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="877" xml:id="l877">De te trahir dom Pedre, il m’eût été facile :</l>
            <l n="878" xml:id="l878">Quand chez moi contre moi je te servis d’asile :</l>
            <l n="879" xml:id="l879">Et chez toi cependant, entre ton Père et moi,</l>
            <l n="880" xml:id="l880">Je te vois hésiter comme un homme sans foi ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-16">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="881" xml:id="l881">Quoi ! Mon fils, aux raisons que sa peur lui suggère,</l>
            <l n="882" xml:id="l882">Ton cœur prête l’oreille et la ferme à ton Père ;</l>
            <l n="883" xml:id="l883">Il t’a sauvé la vie, il s’en est fait honneur :</l>
            <l n="884" xml:id="l884">Mais il ravit le tien, l’insolent suborneur.</l>
            <l n="885" xml:id="l885">Vengeons, vengeons, mon fils, vengeons notre infamie.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III05-17">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="886" xml:id="l886">Mon Père, je lui dois ma parole, et ma vie.</l>
            <l n="887" xml:id="l887">Vous me l’avez donnée ; il me l’a pu ravir.</l>
            <l n="888" xml:id="l888">Chez lui contre moi seul, il a pu se servir</l>
            <l n="889" xml:id="l889">De sa rare valeur à ma perte animée,</l>
            <l n="890" xml:id="l890">Par le sang répandu d’une personne aimée :</l>
            <l n="891" xml:id="l891">Il a pu se servir de valets contre moi,</l>
            <l n="892" xml:id="l892">Et vous étiez sans fils, s’il eut été sans foi.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-18">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="893" xml:id="l893">Préfère une parole à la hâte donnée,</l>
            <l n="894" xml:id="l894">À ta gloire flétrie, à ta sœur subornée.</l>
            <l n="895" xml:id="l895">Va, va, sauve la vie à ton conservateur ?</l>
            <l n="896" xml:id="l896">Mais ne me nomme plus de la tienne l’auteur.</l>
            <l n="897" xml:id="l897">Oui, que je sois sans fils, qu’il nous tue, ou qu’il meure.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="III05-19">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="898" xml:id="l898">Écoute-moi Dom Pedre ; et toi vieillard, demeure.</l>
            <l n="899" xml:id="l899">Je sais donner la vie, et la défendre aussi,</l>
            <l n="900" xml:id="l900">Et mon bras seul encor peut me tirer d’ici :</l>
            <l n="901" xml:id="l901">Mais du père et du fils, quand la fureur unie</l>
            <l n="902" xml:id="l902">Aurait versé mon sang, et ma trame finie,</l>
            <l n="903" xml:id="l903">Indignes ennemis, pouvez-vous empêcher,</l>
            <l n="904" xml:id="l904">Qu’on ne vous puisse un jour justement reprocher,</l>
            <l n="905" xml:id="l905">Qu’un fils peu généreux, sans moi serait sans vie,</l>
            <l n="906" xml:id="l906">Qu’un Père, dont ma perte est la joie, et l’envie,</l>
            <l n="907" xml:id="l907">Sans moi se trouverait sans fils, et sans support,</l>
            <l n="908" xml:id="l908">Et que seul contre deux, j’ai disputé ma mort.</l>
            <l n="909" xml:id="l909">Pouvez-vous effacer une si noire tache ?</l>
            <l n="910" xml:id="l910">Pouvez-vous empêcher que l’Espagne ne sache.</l>
            <l n="911" xml:id="l911">Que j’ai fait pour le fils, bien plus que je n’ai dû :</l>
            <l n="912" xml:id="l912">Enfin, qu’il me doit tout, et ne m’a rien rendu.</l>
            <l n="913" xml:id="l913">Venez après cela, venez, et fils, et père,</l>
            <l n="914" xml:id="l914">Venez d’un bienfaiteur, éprouver la colère.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-20">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="915" xml:id="l915">Oui seul, et sans mon fils, je m’expose à tes coups.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III05-21">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="916" xml:id="l916">Mon Père où vous transporte un aveugle courroux ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-22">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="917" xml:id="l917">À me perdre, à te perdre, à poignarder ma fille.</l>
            <l n="918" xml:id="l918">Ô peste détestable a toute ta famille ;</l>
            <l n="919" xml:id="l919">Il faut que sur le champ un poignard dans son sein.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III05-23">
            <speaker>dom pedre, arrêtant son père</speaker>
            <l n="920" xml:id="l920">Ah que sur moi plutôt ce tragique dessein</l>
            <l n="921" xml:id="l921" part="I">Se commence et s’achève.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-24">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="921" part="F">Ôte-toi.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="III05-25">
            <speaker>le comte, tout bas à léonore</speaker>
            <l n="921" part="F">Tout à l’heure</l>
            <l n="922" xml:id="l922">Gagnez vite la rue, et delà ma demeure.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-26">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="923" xml:id="l923">Enfin donc, fils sans cœur, à quoi te résous-tu ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III05-27">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="924" xml:id="l924">À croire mon honneur, à croire ma vertu,</l>
            <l n="925" xml:id="l925">À garder ma parole, à venger mon offense.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-28">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="926" xml:id="l926">Tu mets donc l’une et l’autre en égale balance ?</l>
            <l n="927" xml:id="l927">Tu lui fais perdre un frère, il suborne ta sœur ;</l>
            <l n="928" xml:id="l928">L’un est un déplaisir, l’autre, est un déshonneur ;</l>
            <l n="929" xml:id="l929">L’un ne veut qu’un combat, l’autre veut une vie,</l>
            <l n="930" xml:id="l930">L’un fait porter le deuil, et l’autre l’infamie.</l>
            <l n="931" xml:id="l931">Vois, vois, comme je sais me venger, et sans toi.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III05-29">
            <speaker>dom pedre, voulant arrêter son père</speaker>
            <l n="932" xml:id="l932" part="I">Mon père, si jamais.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-30">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="932" part="F">Ne parle point à moi.</l>
            <stage>À part.</stage>
            <l n="933" xml:id="l933">Je m’en vais enfermer cette imprudente fille</l>
            <l n="934" xml:id="l934">Dans sa chambre, et demain dans une austère grille.</l>
            <stage>Dom Félix sort.</stage>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III05-31">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="935" xml:id="l935">Comte, tu te vois seul, et connais aisément,</l>
            <l n="936" xml:id="l936">Que plusieurs nous pouvons te perdre en un moment,</l>
            <l n="937" xml:id="l937">Puisque je le pourrais seul, et sans avantage :</l>
            <l n="938" xml:id="l938">Mais je dois pour le moins t’égaler en courage.</l>
            <l n="939" xml:id="l939">Tu sais que perdre un frère, et perdre son honneur,</l>
            <l n="940" xml:id="l940">N’est pas perte pareille entre les gens de cœur.</l>
            <l n="941" xml:id="l941">Ma générosité surpasse donc la tienne,</l>
            <l n="942" xml:id="l942">D’autant que ton offense est moindre que la mienne</l>
            <l n="943" xml:id="l943">Je paye avec usure, un bien que tu m’as fait :</l>
            <l n="944" xml:id="l944">Mais ce n’est pas assez que tu sois satisfait ;</l>
            <l n="945" xml:id="l945">Il faut que je le sois. Ta mort seule est capable,</l>
            <l n="946" xml:id="l946">Si ton crime envers nous peut être réparable,</l>
            <l n="947" xml:id="l947">De mettre mon honneur en son premier éclat.</l>
            <l n="948" xml:id="l948">Sors donc ; mais pour entrer tôt après au combat.</l>
            <l n="949" xml:id="l949">Un combat satisfait les mânes de ton frère ;</l>
            <l n="950" xml:id="l950">Ta mort, satisfera moi, ma sœur, et mon Père.</l>
            <l n="951" xml:id="l951">Étant homme de cœur, tu la disputeras :</l>
            <l n="952" xml:id="l952">Mais le Ciel est injuste, ou bien tu périras.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="III05-32">
            <speaker>le comte</speaker>
            <note type="L">Gît en fait : c’est-à-dire, c’est un fait, cela consiste dans un fait, ou dans des faits. [T]</note>
            <l n="953" xml:id="l953">La chose gît en fait. Où te faut-il attendre ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III05-33">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="954" xml:id="l954">Dans la place, où je vais tout à l’heure me rendre.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="III05-34">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="955" xml:id="l955" part="I">Je n’attends pas longtemps.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III05-35">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="955" part="F">J’ai hâte plus que toi,</l>
            <l n="956" xml:id="l956">De te voir seul à seul aux mains avecque moi.</l>
            <l n="957" xml:id="l957" part="I">Va-t’en donc.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-36">
            <speaker>dom félix, revient</speaker>
            <l n="957" part="F">Quoi mon fils ! Il sort avec la vie ?</l>
            <l n="958" xml:id="l958">À qui te perd d’honneur tu ne l’as point ravie ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III05-37">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="959" xml:id="l959" part="I">Je le trouverai bien.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-38">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="959" part="F">Trouve plutôt ta sœur,</l>
            <l n="960" xml:id="l960">Infâme confident d’un cruel ravisseur.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="III05-39">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="961" xml:id="l961" part="I">Quoi mon Père ! Ma sœur.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="III05-40">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <stage>Dom Pedre sort.</stage>
            <l n="961" part="F">Est en fuite, est sauvée :</l>
            <l n="962" xml:id="l962">Mais ne te montre point qu’elle ne soit trouvée ;</l>
            <l n="963" xml:id="l963">Ou plutôt, lâche fils, ne te montre jamais.</l>
            <l n="964" xml:id="l964">Je ne veux plus de fils, de fille, ni de paix.</l>
            <l n="965" xml:id="l965">La lâcheté d’un fils, la honte d’une fille,</l>
            <l n="966" xml:id="l966">Perdent également l’honneur de ma famille :</l>
            <l n="967" xml:id="l967">Perdons-en la mémoire, et sans plus différer,</l>
            <l n="968" xml:id="l968">Allons du Souverain la Justice implorer ;</l>
            <l n="969" xml:id="l969">Et s’il n’est point pour nous de Justice à Tolède,</l>
            <l n="970" xml:id="l970">La violence alors, sera notre remède.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="acte" n="4" xml:id="IV">
        <head>ACTE IV</head>
        <div2 type="scene" n="1" xml:id="IV01">
          <head>SCÈNE I</head>
          <stage>Crispin, Béatris.</stage>
          <sp who="crispin" xml:id="IV01-1">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="971" xml:id="l971">Pour te dire le vrai ; j’adoptais la visite ;</l>
            <l n="972" xml:id="l972">Car tu la devais bien à mon rare mérite.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="IV01-2">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="973" xml:id="l973">Je venais seulement voir ton Maître, et pour toi</l>
            <l n="974" xml:id="l974">Je ne te croyais pas en la Maison du Roi,</l>
            <l n="975" xml:id="l975" part="I">Mais comment t’a-t-on pris ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV01-3">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="975" part="F">À ce bruit effroyable</l>
            <l n="976" xml:id="l976">Que l’on a fait la nuit, à la maison du Diable</l>
            <l n="977" xml:id="l977">Qu’ont fait le fils, le Père, et le Comte acharnés</l>
            <l n="978" xml:id="l978">À trouver maux nouveaux, et se les dire au nez,</l>
            <l n="979" xml:id="l979">J’ai quitté le grabat, et j’ai suivi mon Maître,</l>
            <l n="980" xml:id="l980">Qui sortait furieux, et pâle comme un traître,</l>
            <l n="981" xml:id="l981">Jurant entre ses dents, nommant souvent sa sœur,</l>
            <l n="982" xml:id="l982">Et la donnant au Diable, elle et son ravisseur.</l>
            <l n="983" xml:id="l983">De quartier en quartier il a cherché le Comte :</l>
            <l n="984" xml:id="l984">Nous ne l’avons trouvé, ni lui, ni notre compte.</l>
            <note type="L">Prévôt : Nom qu’on donnait autrefois à certains magistrats ou officiers chargés d’une juridiction, ou préposés à une haute surveillance.[L]</note>
            <note type="L">Leans : Vieux mot qui signifiait, dans quelque lieu. Cet homme n’est point encore sorti de sa maison, il est leans. Les sergents disent encore, qu’ils ont mis un homme leans, pour dire, qu’ils l’ont mis en prison, qu’ils l’ont écroué. [F]</note>
            <l n="985" xml:id="l985">Un prévôt nous a pris, et nous a mis leans ;</l>
            <l n="986" xml:id="l986">Leans, c’est un manoir qui ressemble à céans ;</l>
            <note type="L">Céans : En cet endroit, en ce lieu-ci. [R]</note>
            <l n="987" xml:id="l987">Céans, c’est la prison ; Prison ; c’est où je peste ;</l>
            <l n="988" xml:id="l988">Pester, c’est dire, mort, tête, sang, je déteste,</l>
            <l n="989" xml:id="l989" part="I">Détester...</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="IV01-4">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="989" part="F">Ha tais-toi, tu ris hors de saison.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV01-5">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="990" xml:id="l990">Si bien que vous avez dégarni la Maison ?</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="IV01-6">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="991" xml:id="l991">Je t’ai conté comment la chose est arrivée.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV01-7">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="992" xml:id="l992">Si bien que Léonore avec toi s’est sauvée ?</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="IV01-8">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="993" xml:id="l993" part="I">Chez le Comte.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV01-9">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="993" part="F">Et sa sœur Cassandre ?</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="IV01-10">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="993" part="F">Elle nous fit</l>
            <l n="994" xml:id="l994">Un merveilleux accueil ; sa bonté nous ravit ;</l>
            <l n="995" xml:id="l995">Enfin, ce n’est plus qu’un de ma Maîtresse et d’elle.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV01-11">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="996" xml:id="l996">Je t’apprends que mon Maître est un amant fidèle,</l>
            <l n="997" xml:id="l997">Et c’est pour son sujet qu’à son frère germain,</l>
            <l n="998" xml:id="l998">Il fit comme tu sais perdre le goût du pain.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="IV01-12">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <note type="L">Grabuge : vieux mot qui signifie, débat et différent domestique. Il y a toujours du grabuge entre ce mari et cette femme. [F]</note>
            <l n="999" xml:id="l999">J’appris hier cette mort pendant tout leur grabuge.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV01-13">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1000" xml:id="l1000">Cependant, je verrai tantôt face de juge,</l>
            <l n="1001" xml:id="l1001">Cela ne me plaît point ; mais pourquoi sortiez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="IV01-14">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="1002" xml:id="l1002">Parce qu’on ne parlait que de donner cent coups,</l>
            <l n="1003" xml:id="l1003">Et savez-vous de quoi ! De poignard, et le père</l>
            <l n="1004" xml:id="l1004">Nous paraissait alors aussi fou que le frère,</l>
            <l n="1005" xml:id="l1005">Nous sommes chez le Comte, et ma maîtresse et lui</l>
            <l n="1006" xml:id="l1006">Ne s’aimèrent jamais tant qu’ils font aujourd’hui.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV01-15">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1007" xml:id="l1007">Nous sommes en prison, où Crispin et son Maître</l>
            <l n="1008" xml:id="l1008">Sont, me semble, aussi mal qu’ils puissent jamais être,</l>
            <l n="1009" xml:id="l1009">Pour moi je me console, et je rencontre ici,</l>
            <l n="1010" xml:id="l1010">Des gens qui comme moi se consolent aussi.</l>
            <note type="L">Bienvenue : est aussi le repas qu’on donne à ceux avec qui on entre en quelque espece de communauté. [F]</note>
            <l n="1011" xml:id="l1011">Je viens de leur payer à tous ma bienvenue.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="IV01-16">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="1012" xml:id="l1012">Et moi, je m’en revois comme je suis venue.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV01-17">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1013" xml:id="l1013" part="I">En te remerciant.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="IV01-18">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="1013" part="F">Il n’y a pas de quoi,</l>
            <l n="1014" xml:id="l1014">Alors qu’on te pendra je prierai Dieu pour toi.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV01-19">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1015" xml:id="l1015">J’espère à mes souhaits si Dieu prête l’oreille,</l>
            <l n="1016" xml:id="l1016">En même occasion te rendre la pareille :</l>
            <l n="1017" xml:id="l1017" part="I">Adieu causeuse.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="IV01-20">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="1017" part="F">Adieu.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV01-21">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1017" part="F">Me viendras-tu revoir ?</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="IV01-22">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="1018" xml:id="l1018">Si j’y viens, ce sera peut-être vers le soir.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2" xml:id="IV02">
          <head>SCÈNE II</head>
          <stage>Zamorin, Crispin.</stage>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-1">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1019" xml:id="l1019">Elle a parbleu bon air ! Quelle est cette Princesse ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV02-2">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1020" xml:id="l1020">Une fille de bien, qui pour moi s’intéresse.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-3">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <note type="L">Porter : se dit aussi de la manière de marcher, de la posture, de l’air de la personne. Graviter incedere. Cette femme a bon air, elle porte bien son bois. Ce Danseur porte bien ses pieds en dehors, il porte bien sa jambe. [T]</note>
            <l n="1021" xml:id="l1021">Elle n’est pas pourrie ! Et porte bien les pieds.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV02-4">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1022" xml:id="l1022">Sont-ils aller dormir nos braves conviés.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-5">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1023" xml:id="l1023">Ils se sentent un peu de bonne chère.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV02-6">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1024" xml:id="l1024">J’ai fait selon le lieu, le temps et la misère.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-7">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1025" xml:id="l1025">Il faut se réjouir, car nous serons demain</l>
            <l n="1026" xml:id="l1026">Peut-être en l’autre monde, ou du moins en chemin.</l>
            <l n="1027" xml:id="l1027">Pour moi déjà trois fois en cette même place,</l>
            <l n="1028" xml:id="l1028">J’ai vu comme l’on dit le trépas face à face,</l>
            <l n="1029" xml:id="l1029">Je n’en ai pas moins bu, je n’en ai pas moins ri,</l>
            <l n="1030" xml:id="l1030">Car s’en trouve-t-on mieux, pour faire le marri,</l>
            <l n="1031" xml:id="l1031">Vous ai-je pas fait voir des hommes d’importance ?</l>
            <l n="1032" xml:id="l1032">Vive Dieu, si jamais, et l’Espagne, et la France,</l>
            <l n="1033" xml:id="l1033">A vu pareille troupe, et de plus braves gens,</l>
            <l n="1034" xml:id="l1034">En un lieu rassemblés par les mains des Sergents,</l>
            <l n="1035" xml:id="l1035">Nous y tuons le temps à conter quelque Histoire,</l>
            <l n="1036" xml:id="l1036">À jouer, à dormir, à ne rien faire, à boire,</l>
            <l n="1037" xml:id="l1037">Et professons en tout d’agir en gens de bien.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV02-8">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1038" xml:id="l1038">Le Seigneur Zamorin a dit bien, et très bien.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-9">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1039" xml:id="l1039">Pour voir votre personne en ces lieux écrouée,</l>
            <l n="1040" xml:id="l1040">Je ne vous en vois pas l’humeur moins enjouée.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV02-10">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1041" xml:id="l1041">Aussi, n’y suis-je pas pour la première fois.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-11">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1042" xml:id="l1042" part="I">En avez-vous déjà tâté ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV02-12">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1042" part="F">Plus de deux mois,</l>
            <l n="1043" xml:id="l1043" part="I">Et pour n’avoir rien fait.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-13">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1043" part="F">Chacun en dit de même,</l>
            <l n="1044" xml:id="l1044" part="I">Enfin qui vous y mit ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV02-14">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1044" part="F">La passion extrême</l>
            <l n="1045" xml:id="l1045" part="I">Que j’eus pour un objet charmant.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-15">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1045" part="F">Dites-vous tout ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV02-16">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1046" xml:id="l1046">Je vous vais raconter l’affaire jusqu’au bout.</l>
            <note type="L">Perruquée : S’est dit, par plaisanterie, des personnes qui portent une perruque. [F]</note>
            <l n="1047" xml:id="l1047">Un Avocat coquet à tête perruquée,</l>
            <note type="L">Musquée : Il se dit aussi de certaines choses dont l’odeur a quelque rapport avec celle du musc. [L]</note>
            <l n="1048" xml:id="l1048">Gardait bien chèrement une bourse musquée,</l>
            <l n="1049" xml:id="l1049">Je ne hais pas cela ; j’en devins amoureux.</l>
            <l n="1050" xml:id="l1050">La Donzelle n’eut pas le cœur trop rigoureux,</l>
            <l n="1051" xml:id="l1051">Dans ma poche aussitôt l’amitié nous assemble.</l>
            <l n="1052" xml:id="l1052">L’Avocat enragé de nous voir bien ensemble,</l>
            <l n="1053" xml:id="l1053">(À vous dire le vrai j’avais ravi sa fleur,)</l>
            <l n="1054" xml:id="l1054">Informa contre moi, me traita de voleur ;</l>
            <l n="1055" xml:id="l1055">On m’arrêta pour rapt, me trouvant avec elle,</l>
            <l n="1056" xml:id="l1056">Je fus mis en prison séparé de la belle ;</l>
            <l n="1057" xml:id="l1057">J’alléguai mes raisons, dis qu’elle était à moi,</l>
            <l n="1058" xml:id="l1058">Et soutins qu’elle avait ma parole et ma foi :</l>
            <l n="1059" xml:id="l1059">L’Avocat fit pourtant, rompre le mariage,</l>
            <l n="1060" xml:id="l1060">Et sans mes bons amis j’étais longtemps en cage.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-17">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1061" xml:id="l1061">Tous les hommes d’honneur sont malheureux ainsi :</l>
            <l n="1062" xml:id="l1062">Mais aujourd’hui pourquoi vous a-t-on mis ici ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV02-18">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1063" xml:id="l1063" part="I">Pour aimer par excès.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-19">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1063" part="F">Est-ce une bourse encore ;</l>
            <note type="C">L’original porte comme locuteur : Zamorin, en fait il s’agit de Crispin.</note>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV02-20">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1064" xml:id="l1064">Non, mais un chien de maître ; un vaurien que j’adore.</l>
            <l n="1065" xml:id="l1065">Allant ce Maître et moi, la nuit galantiser,</l>
            <l n="1066" xml:id="l1066">Et vous ne devez pas vous en scandaliser.</l>
            <l n="1067" xml:id="l1067">Car enfin l’homme est homme, et sujet à faiblesse,</l>
            <l n="1068" xml:id="l1068">Comme chacun de nous cajolait sa Maîtresse,</l>
            <l n="1069" xml:id="l1069">La Justice est venue, et nous le fer au poing</l>
            <l n="1070" xml:id="l1070">Nous l’avons repoussée, et poussée assez loin.</l>
            <l n="1071" xml:id="l1071">Notre Maître d’abord a fait de sa main blanche</l>
            <l n="1072" xml:id="l1072">Une plaie au Prévôt au dessus de la hanche,</l>
            <l n="1073" xml:id="l1073">A de son Lieutenant offensé le sternum,</l>
            <l n="1074" xml:id="l1074">Et j’ai fait au greffier visage de guenon.</l>
            <l n="1075" xml:id="l1075">Lui faisant choir du nez la meilleure partie ;</l>
            <l n="1076" xml:id="l1076">L’estafilade est rare, et faite en symétrie ;</l>
            <l n="1077" xml:id="l1077">Elle lui sied fort bien, et partout passerait</l>
            <l n="1078" xml:id="l1078">Pour être naturelle à qui ne le saurait.</l>
            <l n="1079" xml:id="l1079">La plupart des archers sont blessés par mon Maître.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-21">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1080" xml:id="l1080" part="I">En est-il mort quelqu’un ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV02-22">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1080" part="F">Cela pourrait bien être.</l>
            <l n="1081" xml:id="l1081">Les cloches ont sonné, dit-on, auprès de là.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-23">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1082" xml:id="l1082">Si cette affaire est vraie, et va comme cela,</l>
            <note type="L">Échelle : se prend quelquefois pour le gibet, à cause qu’on fait monter avec une échelle ceux qu’on pend à une potence. Ainsi on dit, Celui-là a été condamné à assister à l’exécution, à avoir le fouet au pied de l’échelle.</note>
            <l n="1083" xml:id="l1083">Il y pourrait entrer un tant soit peu d’échelle :</l>
            <l n="1084" xml:id="l1084">Mais à l’homme de cœur ce n’est que bagatelle.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV02-24">
            <speaker>crispin</speaker>
            <note type="L">Inter nos : entre nous.</note>
            <l n="1085" xml:id="l1085">L’affaire, s’il vous plaît, soit secrète inter nos.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-25">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <note type="L">Con lisenza Patron : Avec notre permission.</note>
            <l n="1086" xml:id="l1086">Con lisenza Patron, je vais dire deux mots,</l>
            <l n="1087" xml:id="l1087" part="I">À l’homme que je vois.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV02-26">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1087" part="F">Volontiers camarade,</l>
            <l n="1088" xml:id="l1088" part="I">Et moi je vais dormir.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV02-27">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1088" part="F">Mon ami la Taillade</l>
            <l n="1089" xml:id="l1089" part="I">Et qui t’amène ici ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="" xml:id="IV03">
          <head>SCÈNE III</head>
          <stage>La Taillade, Zamorin.</stage>
          <sp who="la-taillade" xml:id="IV03-1">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1089" part="F">Le dessein de te voir.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV03-2">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1090" xml:id="l1090" part="I">Tu me vois en prison.</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="IV03-3">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1090" part="F">Je viens de le savoir.</l>
            <l n="1091" xml:id="l1091">Ayant à te parler, d’une course inutile</l>
            <l n="1092" xml:id="l1092">J’ai fait en un moment tous les coins de la ville,</l>
            <l n="1093" xml:id="l1093">J’ai couru tous les lieux d’assemblée, et d’ébats,</l>
            <l n="1094" xml:id="l1094">Où nous délibérons des affaires d’État.</l>
            <l n="1095" xml:id="l1095">Enfin, n’espérant plus d’avoir de tes nouvelles,</l>
            <note type="L">Écrouelles : Maladie caractérisée par la tuméfaction des glandes du cou et par une détérioration générale de la constitution ; c’est la même chose que scrofules. [L]</note>
            <l n="1096" xml:id="l1096">Par bonheur, j’ai trouvé Jane des Écrouelles,</l>
            <l n="1097" xml:id="l1097">La veuve du Boiteux qu’on pendit à Burgos.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV03-4">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1098" xml:id="l1098">Celui qui t’accusa du vol de deux chevaux ?</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="IV03-5">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1099" xml:id="l1099">Le même. Tu sais bien comme la vieille cause ;</l>
            <l n="1100" xml:id="l1100">Elle m’a dit ta prise, et m’en a dit la cause ;</l>
            <l n="1101" xml:id="l1101">Et moi, sans perdre temps, je te suis venu voir.</l>
            <l n="1102" xml:id="l1102">Enragé que ce soit en ce hideux manoir ;</l>
            <l n="1103" xml:id="l1103" part="I">Mais il faut en sortir.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV03-6">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1103" part="F">T’a-t-elle dit l’affaire</l>
            <l n="1104" xml:id="l1104" part="I">Comme elle est ?</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="IV03-7">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1104" part="F">Je ne sais. Je la trouve peu claire</l>
            <l n="1105" xml:id="l1105" part="I">Comme elle la raconte.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV03-8">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1105" part="F">Un certain écolier,</l>
            <l n="1106" xml:id="l1106">Galantisait la sœur de certain cavalier.</l>
            <l n="1107" xml:id="l1107">Ce certain Cavalier, nous ayant fait bien boire</l>
            <l n="1108" xml:id="l1108">Et bien payer aussi, pendant une nuit noire,</l>
            <note type="L">Bretteur : Celui qui porte une brette, qui aime à se battre et à ferrailler. On le dit aussi des filous, des gens qui ne vivent que des violences qu’ils font en des lieux de débauche, ou qui servent à venger les querelles d’autrui. [F]</note>
            <l n="1109" xml:id="l1109">Nous posta cinq bretteurs, pour réduire à néant,</l>
            <l n="1110" xml:id="l1110">En pur assassinat ce brave étudiant.</l>
            <note type="L">Poule : froussard.</note>
            <l n="1111" xml:id="l1111">Ce brave étudiant n’était pas une poule.</l>
            <l n="1112" xml:id="l1112">Cinq nous l’attaquons seul ; seul, il nous bat en foule</l>
            <note type="L">Oeil et bat : Vieux mot qui n’est plus en usage qu’en la cuisine du roi, en cette phrase : On estime les poissons selon la quantité de pouces qu’ils ont entre œil et bat, c’est à dire, entre la tête et la queue. [F]</note>
            <l n="1113" xml:id="l1113">Et donne au Cavalier d’abord entre œil et bat,</l>
            <l n="1114" xml:id="l1114">De ces coups qu’entre nous on nomme échec et mat.</l>
            <l n="1115" xml:id="l1115">Le bourgeois s’accumule, et la justice arrive,</l>
            <l n="1116" xml:id="l1116">On m’attrape, on m’arrête, on demande qui vive,</l>
            <l n="1117" xml:id="l1117">Je ne dis pas le mot ; on me met en prison,</l>
            <l n="1118" xml:id="l1118">Où j’ai toujours dit non, ainsi que de raison.</l>
            <l n="1119" xml:id="l1119">On fait courir de nous un bruit sourd de Galère :</l>
            <l n="1120" xml:id="l1120">Grâce à Dieu, je ne suis ni traître ni faussaire.</l>
            <l n="1121" xml:id="l1121">Si l’on veut que je rame, et bien je ramerai,</l>
            <l n="1122" xml:id="l1122">J’y suis maître passé : mais je me vengerai,</l>
            <note type="L">Happe-chair : Personne d’une excessive avidité. Cet huissier est un happe-chair. [L]</note>
            <l n="1123" xml:id="l1123">Et certains happe-chair en auront dans leurs panses.</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="IV03-9">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1124" xml:id="l1124">Cher Zamorin il faut pardonner ses offenses,</l>
            <l n="1125" xml:id="l1125" part="I">Nous sommes tous chrétiens.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV03-10">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1125" part="F">Et quand tu m’as cherché,</l>
            <l n="1126" xml:id="l1126" part="I">Que voulais-tu de moi ?</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="IV03-11">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1126" part="F">Te mettre d’un marché</l>
            <l n="1127" xml:id="l1127">Pour lequel, j’ai touché milles écus à bon compte.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV03-12">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1128" xml:id="l1128" part="I">Est-ce affaire de sang ?</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="IV03-13">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1128" part="F">C’est pour tuer un Comte,</l>
            <l n="1129" xml:id="l1129">Le même qui te tient si bien emprisonné,</l>
            <l n="1130" xml:id="l1130">Et l’on lui fait le tour pour un soufflet donné.</l>
            <note type="L">Cartel : écrit qu’on envoye à quelqu’un pour le défier à un combat singulier, soit pour des tournois, soit pour un duel formé. Les cartels ne sont plus en usage depuis que le Roi a si sévèrement défendu les duels, si ce n’est figurément et en raillerie, quand on veut défier quelqu’un à la dispute, et faire un assaut de réputation. [F]</note>
            <l n="1131" xml:id="l1131">Un cartel de défi vers le soir nous l’amène</l>
            <l n="1132" xml:id="l1132">Au bout du Pont, où l’eau nous tirera de peine</l>
            <l n="1133" xml:id="l1133" part="I">D’ensevelir le corps.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV03-14">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <note type="L">Marché : Bon marché, grand marché, prix peu élevé ; meilleur marché, prix inférieur à un autre. [L]</note>
            <l n="1133" part="F">Vous faites bon marché,</l>
            <l n="1134" xml:id="l1134">Supprimer un seigneur pour si peu c’est péché.</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="IV03-15">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1135" xml:id="l1135">Il n’y faut plus songer, c’est une affaire faite.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV03-16">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1136" xml:id="l1136" part="I">Qui seront les acteurs.</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="IV03-17">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1136" part="F">Le Gaucher, la Cliquette,</l>
            <l n="1137" xml:id="l1137" part="I">Le Sévillan, et moi.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV03-18">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1137" part="F">Vos armes ?</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="IV03-19">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1137" part="F">Sont à feu.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV03-20">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1138" xml:id="l1138">L’épée et le poignard assurent mieux un jeu.</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="IV03-21">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1139" xml:id="l1139" part="I">Nous aurons l’un et l’autre.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV03-22">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1139" part="F">Ha par ma foi j’enrage</l>
            <l n="1140" xml:id="l1140">De n’en pouvoir pas être, et de me voir en cage.</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="IV03-23">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1141" xml:id="l1141" part="I">Tu n’y vieilliras pas.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV03-24">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1141" part="F">Qui m’en empêchera !</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="IV03-25">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1142" xml:id="l1142">De bel argent de Dieu que la Taillade aura :</l>
            <l n="1143" xml:id="l1143" part="I">Seul je touche deux parts, écoute...</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4" xml:id="IV04">
          <head>SCÈNE IV</head>
          <stage>Le Prévôt, Dom Pedre, Zamorin.</stage>
          <sp who="le-prevot" xml:id="IV04-1">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="1143" part="F">Que l’on sorte,</l>
            <l n="1144" xml:id="l1144">Demeurez Zamorin ; et poussez cette porte.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV04-2">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1145" xml:id="l1145">On m’impute la mort d’un certain Dom Louis,</l>
            <l n="1146" xml:id="l1146">Dont je suis déchargé par les témoins ouïs.</l>
            <l n="1147" xml:id="l1147">Un Seigneur Zamorin, un brave à toute outrance ;</l>
            <l n="1148" xml:id="l1148">Ne m’iras pas charger contre sa conscience,</l>
            <l n="1149" xml:id="l1149">Et ne voudra jamais à mes dépends mentir,</l>
            <l n="1150" xml:id="l1150">Quand même pour cela l’on le ferait sortir.</l>
          </sp>
          <sp who="le-prevot" xml:id="IV04-3">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="1151" xml:id="l1151" part="I">Dites la vérité, Zamorin.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV04-4">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1151" part="F">Dieu me garde</l>
            <l n="1152" xml:id="l1152">De la cacher jamais. Tant plus je le regarde,</l>
            <l n="1153" xml:id="l1153">(C’est pourtant l’Écolier je le reconnais bien)</l>
            <l n="1154" xml:id="l1154">Le coupable, et Monsieur ne ressemblent en rien.</l>
            <l n="1155" xml:id="l1155">Celui dont vous parlez, était rouge en visage,</l>
            <l n="1156" xml:id="l1156">Plus petit que Monsieur, et plus gros de corsage :</l>
            <l n="1157" xml:id="l1157">Il était gras à lard, dans sa taille engoncé,</l>
            <l n="1158" xml:id="l1158">Des jambes, il faisait un I grec renversé :</l>
            <l n="1159" xml:id="l1159">Car il était cagneux afin que je m’explique,</l>
            <l n="1160" xml:id="l1160">Et Monsieur est bien fait, et droit comme une pique,</l>
            <l n="1161" xml:id="l1161">Ma déposition seule en vaut plus d’un cent.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV04-5">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1162" xml:id="l1162">Je vous laisse à juger si je suis innocent.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV04-6">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1163" xml:id="l1163">Je vous le maintien tel, au péril de ma vie.</l>
          </sp>
          <sp who="le-prevot" xml:id="IV04-7">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="1164" xml:id="l1164">Sa déposition aide fort à l’envie</l>
            <l n="1165" xml:id="l1165" part="I">Que j’ai de vous servir.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV04-8">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1165" part="F">De l’obligation</l>
            <l n="1166" xml:id="l1166" part="I">Je me revancherai.</l>
          </sp>
          <sp who="le-prevot" xml:id="IV04-9">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="1166" part="F">Même sans caution</l>
            <l n="1167" xml:id="l1167">On vous peut élargir dès aussitôt qu’au Comte</l>
            <l n="1168" xml:id="l1168">Des informations on aura rendu compte.</l>
            <l n="1169" xml:id="l1169">Vous n’êtes ni connu, ni chargé de témoins :</l>
            <l n="1170" xml:id="l1170">Sans un plus fort indice, on ne peut faire moins</l>
            <l n="1171" xml:id="l1171">Que de vous laisser libre : en tout cas cette affaire</l>
            <l n="1172" xml:id="l1172">Irait à quelques frais, qu’il faudrait encor faire.</l>
            <l n="1173" xml:id="l1173">Je ne dit pas pour moi, qui n’aime pas le bien :</l>
            <l n="1174" xml:id="l1174">Mais vous savez, Monsieur, qu’on ne fait rien pour rien.</l>
            <stage>Le Prévôt s’en va.</stage>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV04-10">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1175" xml:id="l1175">Mon brave, je vous suis tout à fait redevable.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV04-11">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1176" xml:id="l1176">Des hommes je ferais le plus abominable,</l>
            <l n="1177" xml:id="l1177">Et pire qu’un poltron enté sur un voleur,</l>
            <l n="1178" xml:id="l1178">Si je n’avais servi votre rare valeur.</l>
            <l n="1179" xml:id="l1179">Je vous ai vu de pieds, et n’ai vu de ma vie</l>
            <l n="1180" xml:id="l1180">Homme, dont la valeur m’ait donné plus d’envie,</l>
            <l n="1181" xml:id="l1181">Et même ait donné plus à ma mienne à songer.</l>
            <l n="1182" xml:id="l1182">Au reste vous saurez que le Comte étranger</l>
            <l n="1183" xml:id="l1183">Qui vous retient ici, vous payera la dette.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV04-12">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1184" xml:id="l1184" part="I">Qu’entendez-vous par là ?</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV04-13">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1184" part="F">Que son affaire est faite.</l>
            <l n="1185" xml:id="l1185">Quelques braves, tous gens de parole et d’effet,</l>
            <l n="1186" xml:id="l1186">Tantôt auprès du Pont lui donneront son fait.</l>
            <l n="1187" xml:id="l1187">Un Seigneur de la Cour, pourvu que l’on l’assomme,</l>
            <l n="1188" xml:id="l1188">Leur doit payer content une notable somme.</l>
            <l n="1189" xml:id="l1189">Un cartel supposé l’amène au rendez-vous,</l>
            <l n="1190" xml:id="l1190">Où leurs bras agiront et pour eux, et pour vous.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV04-14">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1191" xml:id="l1191">Je vous sui obligé d’une telle nouvelle.</l>
          </sp>
          <sp who="zamorin" xml:id="IV04-15">
            <speaker>zamorin</speaker>
            <l n="1192" xml:id="l1192" part="I">Le secret.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV04-16">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1192" part="F">Vous verrez comme je suis fidèle.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="5" xml:id="IV05">
          <head>SCÈNE V</head>
          <stage>Crispin, Dom Pedre.</stage>
          <sp who="crispin" xml:id="IV05-1">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1193" xml:id="l1193">Le soleil éclipsé sous un sombre bouillard,</l>
            <l n="1194" xml:id="l1194">Ou bien si vous voulez, sous un noir taffetas,</l>
            <l n="1195" xml:id="l1195" part="I">Demande à vous parler.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV05-2">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1195" part="F">Que dis-tu ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV05-3">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1195" part="F">Qu’une femme</l>
            <l n="1196" xml:id="l1196">Dont la mine à mon sens est plus d’une grand Dame</l>
            <l n="1197" xml:id="l1197">Que d’un moulin à vent, demande à vous parler.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV05-4">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1198" xml:id="l1198">Elle prend mal son temps, et peut bien s’en aller.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV05-5">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1199" xml:id="l1199">Elle n’en fera rien : car elle est résolue</l>
            <l n="1200" xml:id="l1200">De vous voir, en dût-elle être ici retenue.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV05-6">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1201" xml:id="l1201">Je suis bien éloigné de songer à l’amour.</l>
            <l n="1202" xml:id="l1202">Mais la voici qui vient. Mon brave au premier jour</l>
            <l n="1203" xml:id="l1203" part="I">Nous nous revancherons.</l>
            <note type="C">L’original porte comme locuteur : Zamorin, en fait il s’agit de Crispin.</note>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV05-7">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1203" part="F">Brisons-là, je vous prie ;</l>
            <l n="1204" xml:id="l1204">Je voudrais faire plus pour votre Seigneurie.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV05-8">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1205" xml:id="l1205">Madame, l’on m’a dit que vous me demandiez.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6" xml:id="IV06">
          <head>SCÈNE VI</head>
          <stage>Cassandre, Dom Pedre, Crispin, Lisette.</stage>
          <sp who="cassandre" xml:id="IV06-1">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="1206" xml:id="l1206">Oui brave Cavalier, sachant qui vous étiez,</l>
            <l n="1207" xml:id="l1207">Sachant votre prison, et que votre noblesse</l>
            <l n="1208" xml:id="l1208">Est riche de mérite, et manque de richesse,</l>
            <l n="1209" xml:id="l1209">Je vous en vient offrir : mais à condition</l>
            <l n="1210" xml:id="l1210">Que sans vous informer de ma condition,</l>
            <l n="1211" xml:id="l1211">Sans vouloir par mon nom connaître ma personne,</l>
            <l n="1212" xml:id="l1212">Vous me saurez gré de ce que je vous donne.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV06-2">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1213" xml:id="l1213">Quand le Ciel m’aurait fait d’humeur à recevoir,</l>
            <l n="1214" xml:id="l1214">Je ne puis accepter votre offre sans vous voir,</l>
            <l n="1215" xml:id="l1215">Ni vous en savoir gré devant que vous connaître.</l>
            <l n="1216" xml:id="l1216">Je crains le nom d’ingrat, je croirais déjà l’être</l>
            <l n="1217" xml:id="l1217">Acceptant un bienfait dont j’ignore l’auteur.</l>
            <l n="1218" xml:id="l1218">M’irai-je faire ingrat de gaieté de cœur ?</l>
          </sp>
          <sp who="cassandre" xml:id="IV06-3">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="1219" xml:id="l1219">Votre raisonnement mes bons desseins élude,</l>
            <l n="1220" xml:id="l1220">Et l’esprit y paraît plus que la gratitude.</l>
            <l n="1221" xml:id="l1221">Je sors d’auprès de vous le visage confus ;</l>
            <l n="1222" xml:id="l1222">Car je ne pensais pas y trouver un refus.</l>
            <l n="1223" xml:id="l1223">Ce que je vous offrais, et qui n’a pu vous plaire</l>
            <l n="1224" xml:id="l1224">Me coûtait mille fois plus à dire qu’à faire :</l>
            <l n="1225" xml:id="l1225">Peut-être en l’acceptant, eussiez-vous obtenu,</l>
            <l n="1226" xml:id="l1226">De savoir un secret qui vous est inconnu.</l>
            <l n="1227" xml:id="l1227">Et qui vous préparait une bonne fortune :</l>
            <l n="1228" xml:id="l1228">Mais je ne songe pas que je vous importune.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV06-4">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1229" xml:id="l1229">Madame, je vois bien qu’il vous faut obéir :</l>
            <l n="1230" xml:id="l1230">Mais souhaiter vous voir, est-ce se faire haïr ?</l>
            <l n="1231" xml:id="l1231" part="I">Et sans vous offenser.</l>
          </sp>
          <sp who="cassandre" xml:id="IV06-5">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="1231" part="F">Vous tentez l’impossible.</l>
            <l n="1232" xml:id="l1232">Je ne saurais vous voir, sans vous être invisible.</l>
            <l n="1233" xml:id="l1233">Ou bien vous vous tiendrez à mes conditions.</l>
            <stage>Elle parle bas.</stage>
            <l n="1234" xml:id="l1234" part="I">Ou bien.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV06-6">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1234" part="F">Vous venez donc, comme des visions</l>
            <l n="1235" xml:id="l1235">Tenter les prisonniers ? Montre-moi ton visage.</l>
            <l n="1236" xml:id="l1236" part="I">Ange de taffetas.</l>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="IV06-7">
            <speaker>lisette</speaker>
            <l n="1236" part="F">Tu cherches ton dommage,</l>
            <l n="1237" xml:id="l1237" part="I">Et si tu m’avais vue.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV06-8">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1237" part="F">En perdrais-je les yeux ?</l>
          </sp>
          <sp who="lisette" xml:id="IV06-9">
            <speaker>lisette</speaker>
            <l n="1238" xml:id="l1238" part="I">Tu perdrais ta franchise.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV06-10">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1238" part="F">Et bien voyons, tant mieux.</l>
            <note type="L">Diantre : terme populaire dont se servent ceux qui font scrupule de nommer le Diable. Allez au diantre. [F]</note>
            <l n="1239" xml:id="l1239">Mais j’aperçois venir le Diantre qui m’emporte.</l>
            <l n="1240" xml:id="l1240" part="I">Ha mon cher Maître !</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV06-11">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1240" part="F">Et bien qu’as-tu ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV06-12">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1240" part="F">Près de la porte</l>
            <l n="1241" xml:id="l1241" part="I">Je viens devoir le Comte.</l>
          </sp>
          <sp who="cassandre" xml:id="IV06-13">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="1241" part="F">Ah mon Dieu ! Cachez-moi</l>
            <l n="1242" xml:id="l1242" part="I">C’est mon frère.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV06-14">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1242" part="F">Et c’est vous Madame ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV06-15">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1242" part="F">Et c’est donc toi</l>
            <l n="1243" xml:id="l1243" part="I">Lisette ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV06-16">
            <speaker>dom pedre, les faisant cacher</speaker>
            <l n="1243" part="F">Entrez, entrez vitement.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="IV06-17">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1243" part="F">S’il l’a vue</l>
            <l n="1244" xml:id="l1244" part="I">Nous allons voir beau jeu.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="7" xml:id="IV07">
          <head>SCÈNE VII</head>
          <stage>Le Comte, Dom Pedre.</stage>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV07-1">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1244" part="F">Ma visite imprévue</l>
            <l n="1245" xml:id="l1245" part="I">Vous surprend.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV07-2">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1245" part="F">Il est vrai que vous me surprenez,</l>
            <l n="1246" xml:id="l1246">Vous me rendez visite, et vous m’emprisonnez.</l>
            <l n="1247" xml:id="l1247">Venez-vous empirer le sort d’un misérable ?</l>
            <l n="1248" xml:id="l1248">Vous repaître les yeux du malheur qui m’accable ?</l>
            <l n="1249" xml:id="l1249">Insulter au captif, sans défense et sans mains ?</l>
            <l n="1250" xml:id="l1250">Comte, ces sentiments sont bas, sont inhumains.</l>
            <l n="1251" xml:id="l1251">Et je vous aurais cru d’âme trop généreuse</l>
            <l n="1252" xml:id="l1252">Pour vous venger de moi par une voie honteuse,</l>
            <l n="1253" xml:id="l1253">De moi ; qui me vois pris pour vous avoir cherché.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV07-3">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1254" xml:id="l1254">Cessez d’expliquer mal ce qui vous est caché.</l>
            <l n="1255" xml:id="l1255">Vous sortirez demain n’ayant point de partie,</l>
            <l n="1256" xml:id="l1256">Et nous nous chercherons après votre sortie.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV07-4">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1257" xml:id="l1257" part="I">Et qui me fait sortir ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV07-5">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1257" part="F">Moi, que vous blâmez tant.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV07-6">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1258" xml:id="l1258">C’est vous qui me rendez ce service important !</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV07-7">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1259" xml:id="l1259">C’est moi-même, et qui viens afin que rien n’y manque,</l>
            <note type="L">Affermer : Affermer, Tantôt vient du Latin, Affirmare, Assurer une chose être ou non être. [N]</note>
            <l n="1260" xml:id="l1260">D’affermer qu’un des miens vous vit à Salamanque,</l>
            <l n="1261" xml:id="l1261">Le jour que Dom Louis fut tué par vos mains.</l>
            <l n="1262" xml:id="l1262">Ces sentiments sont-ils fort bas ? Fort inhumains ?</l>
            <l n="1263" xml:id="l1263">Et savons-nous aussi porter loin la bravoure ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV07-8">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1264" xml:id="l1264">Ô Dieu ! Sera-ce à moi d’avoir toujours à courre.</l>
            <l n="1265" xml:id="l1265">Mon ennemi que j’aime, et qu’il faudra pourtant</l>
            <l n="1266" xml:id="l1266">Que je perde, ou périr moi-même en combattant,</l>
            <l n="1267" xml:id="l1267">Si vous me délivrez ; est-ce qu’il vous importe</l>
            <l n="1268" xml:id="l1268">Que ce soit tout à l’heure, ou demain que je sorte ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV07-9">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1269" xml:id="l1269">Il m’importerait peu que ce fût à l’instant,</l>
            <l n="1270" xml:id="l1270">Si ce n’est qu’à ma gloire, il est fort important</l>
            <l n="1271" xml:id="l1271">Quand vous serez sorti, de vous chercher moi-même.</l>
            <l n="1272" xml:id="l1272">Et cependant il faut par un malheur extrême,</l>
            <l n="1273" xml:id="l1273">Que le reste du jour, quand vous ne me chercheriez</l>
            <l n="1274" xml:id="l1274">Je me cache, où jamais vous ne me trouveriez ?</l>
            <l n="1275" xml:id="l1275">Quelle hâte avez-vous de sortir tout à l’heure ?</l>
            <l n="1276" xml:id="l1276" part="I">Attendez à demain.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV07-10">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1276" part="F">Il m’importe, ou je meurs.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV07-11">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1277" xml:id="l1277" part="I">Faisons donc quelque trêve ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV07-12">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1277" part="F">Oui, donnez-moi la main.</l>
            <l n="1278" xml:id="l1278">Mais à condition qu’elle finit demain.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV07-13">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1279" xml:id="l1279">Il faut querelle à part, que de mes bras j’embrasse</l>
            <l n="1280" xml:id="l1280" part="I">Mon plus cruel ennemi.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV07-14">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1280" part="F">Quelle étrange disgrâce !</l>
            <l n="1281" xml:id="l1281">Faut-il en même temps, vous aimer vous haïr ?</l>
            <l n="1282" xml:id="l1282" part="I">Mais mon père.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="8" xml:id="IV08">
          <head>SCÈNE VIII., Dom Félix, Dom Pedre, Le Comte.</head>
          <sp who="dom-felix" xml:id="IV08-1">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1282" part="F">Oui mon fils, c’est fort bien m’obéir,</l>
            <l n="1283" xml:id="l1283">C’est croire les conseils d’un Père, c’est les suivre ;</l>
            <l n="1284" xml:id="l1284">Fils ingrat, fils poltron, fils indigne de vivre.</l>
            <l n="1285" xml:id="l1285">Tu venges donc ainsi ton honneur offensé ?</l>
            <l n="1286" xml:id="l1286">Et satisfait ainsi ton Père courroucé ?</l>
            <l n="1287" xml:id="l1287">Tu te souviens ainsi de ta sœur subornée ?</l>
            <l n="1288" xml:id="l1288">Et tu gardes ainsi ta parole donnée !</l>
            <l n="1289" xml:id="l1289">Toi qui la sais garder si rigoureusement,</l>
            <l n="1290" xml:id="l1290">Que tu fais moins d’état de moi que d’un serment.</l>
            <l n="1291" xml:id="l1291">Et ne m’avais-tu pas engagé ta parole,</l>
            <l n="1292" xml:id="l1292">De venger mon honneur sur celui qui le vole !</l>
            <l n="1293" xml:id="l1293">Et par ces mêmes bras dont tu l’as embrassé</l>
            <l n="1294" xml:id="l1294">Que je verrais son corps de mile coups percé ?</l>
            <l n="1295" xml:id="l1295">S’il avait eu des miens une pareille étreinte,</l>
            <l n="1296" xml:id="l1296">Encor que leur vigueur soit déjà presque éteinte,</l>
            <l n="1297" xml:id="l1297">Ils auraient déchiré son cœur en un instant.</l>
            <l n="1298" xml:id="l1298">Et si je t’embrassais, ils t’en feraient autant.</l>
            <l n="1299" xml:id="l1299">Peut-on bien sans pleurer, me voir pleurer infâme.</l>
            <l n="1300" xml:id="l1300">Vois, vois couler mes pleurs, c’est le sang de mon âme.</l>
            <l n="1301" xml:id="l1301">Au péril d’épuiser mon corps de tout le sien,</l>
            <l n="1302" xml:id="l1302">Je répandrai celui qui fait glacer le tien.</l>
            <l n="1303" xml:id="l1303">Mais laissons-là ce fils, qui faisait tant le brave,</l>
            <l n="1304" xml:id="l1304">Qui fait aux yeux d’un Père une action d’esclave.</l>
            <l n="1305" xml:id="l1305">Ce malheureux verra son vieil Père aujourd’hui</l>
            <l n="1306" xml:id="l1306">Vaincre, ou mourir plutôt, que vivre comme lui.</l>
            <l n="1307" xml:id="l1307">Tu te ris insolent de ma vaine menace ;</l>
            <l n="1308" xml:id="l1308">Mais mes ans ont encor du feu parmi leur glace :</l>
            <l n="1309" xml:id="l1309">L’insolence est souvent réduite à supplier.</l>
            <l n="1310" xml:id="l1310">Là-bas qui fait les grands peut les humilier.</l>
            <l n="1311" xml:id="l1311" part="I">Tiens-toi bien.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV08-2">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1311" part="F">Vous avez un père fort colère.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV08-3">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1312" xml:id="l1312">Comte, n’en parlons point ; car enfin, c’est mon Père.</l>
            <l n="1313" xml:id="l1313">À bien considérer combien vous l’offensez,</l>
            <l n="1314" xml:id="l1314">Et qu’il nous a trouvés tout à l’heure embrassés,</l>
            <l n="1315" xml:id="l1315">Mettez-vous dans sa place ; est-il homme si sage,</l>
            <l n="1316" xml:id="l1316">Offensé comme il est par un dernier outrage,</l>
            <l n="1317" xml:id="l1317">Qui ne suive d’abord son premier mouvement,</l>
            <l n="1318" xml:id="l1318">Et qui ne m’eût traité comme lui rudement ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV08-4">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1319" xml:id="l1319">Je vous l’avoue, adieu, nous verrons peut-être</l>
            <l n="1320" xml:id="l1320">Demain ; mais d’aujourd’hui, je ne saurais paraître</l>
            <l n="1321" xml:id="l1321" part="I">Ayant à m’occuper jusqu’au soir.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV08-5">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1321" part="F">Je saurai</l>
            <l n="1322" xml:id="l1322" part="I">Bientôt où vous serez.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV08-6">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1322" part="F">Je vous exempterai</l>
            <l n="1323" xml:id="l1323" part="I">Du soin de me chercher.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="9" xml:id="IV09">
          <head>SCÈNE IX., Le Prévôt, Le Comte, Dom Pedre.</head>
          <sp who="le-prevot" xml:id="IV09-1">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="1323" part="F">Monsieur, à la Requête</l>
            <l n="1324" xml:id="l1324">Du Seigneur Dom Félix, avec regret j’arrête</l>
            <l n="1325" xml:id="l1325" part="I">Un homme comme vous.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV09-2">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1325" part="F">Moi ! M’arrêter ! Comment ?</l>
            <l n="1326" xml:id="l1326" part="I">Et pour quoi ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-prevot" xml:id="IV09-3">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="1326" part="F">C’est, Monsieur, pour un enlèvement.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV09-4">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1327" xml:id="l1327">J’en ai de déplaisir plus que vous l’âme atteinte :</l>
            <l n="1328" xml:id="l1328">Mais comment a-t-il pu faire sitôt sa plainte ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-prevot" xml:id="IV09-5">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="1329" xml:id="l1329">Devant que de venir il avait obtenu</l>
            <l n="1330" xml:id="l1330">Le décret. Vous savez, à quoi je suis tenu :</l>
            <l n="1331" xml:id="l1331">Si d’ailleurs je pouvais par quelque bon office</l>
            <l n="1332" xml:id="l1332">Qui dépendît de moi, vous rendre du service,</l>
            <l n="1333" xml:id="l1333">Dessus moi vous avez un absolu pouvoir.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV09-6">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1334" xml:id="l1334">Monsieur, vous avez fait en tout votre devoir,</l>
            <l n="1335" xml:id="l1335">Laissez-nous ici seuls, et qu’on sache à la porte</l>
            <l n="1336" xml:id="l1336">Que je n’empêche point que Dom Pedre sorte.</l>
          </sp>
          <sp who="le-prevot" xml:id="IV09-7">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="1337" xml:id="l1337" part="I">L’ordre est déjà donné.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV09-8">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1337" part="F">Laissez-nous donc ici.</l>
          </sp>
          <stage>Le Prévôt s’en va.</stage>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV09-9">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1338" xml:id="l1338">Je suis fâché de voir que l’on vous traite ainsi :</l>
            <l n="1339" xml:id="l1339">Mais fiez-vous en moi ; Je vous donne parole,</l>
            <l n="1340" xml:id="l1340">De vous faire passer au travers de la geôle</l>
            <l n="1341" xml:id="l1341">Sans que d’aucun Geôlier vous soyez arrêté.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV09-10">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1342" xml:id="l1342">Je me croirais par vous comme ressuscité :</l>
            <l n="1343" xml:id="l1343">Car enfin, je me meurs de regret et de honte,</l>
            <l n="1344" xml:id="l1344">De ce qu’on peut penser que je fais peu de compte</l>
            <l n="1345" xml:id="l1345">De garder ma parole, alors que j’ai promis,</l>
            <l n="1346" xml:id="l1346">Moi, qui la sais garder même à mes ennemis.</l>
            <l n="1347" xml:id="l1347">Je me bats aujourd’hui, puisqu’il vous faut tout dire,</l>
            <l n="1348" xml:id="l1348">Et dans une heure ou deux, tout au plus tard expire</l>
            <l n="1349" xml:id="l1349">Le temps que je me dois trouver au rendez-vous :</l>
            <l n="1350" xml:id="l1350">J’y manque, on m’emprisonne, et tout cela pour vous.</l>
            <l n="1351" xml:id="l1351">Mais quel pouvoir, Dom Pedre, avez-vous sur la porte.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV09-11">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1352" xml:id="l1352">Pourvu que vous sortiez, Comte, que vous importe</l>
            <l n="1353" xml:id="l1353">Comment vous sortirez. Je vous ferai sortir ;</l>
            <l n="1354" xml:id="l1354">Mais à condition, de ne se départir</l>
            <l n="1355" xml:id="l1355">D’un ordre très exprès, qu’il faut que je vous donne.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV09-12">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1356" xml:id="l1356">Je ne manquai jamais de parole à personne.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV09-13">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1357" xml:id="l1357">Je saurai bien d’ailleurs prendre mes sûretés.</l>
            <l n="1358" xml:id="l1358" part="I">Venez.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV09-14">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1358" part="F">Jusques ici nos générosités</l>
            <l n="1359" xml:id="l1359" part="I">Ont fait tous nos combats.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV09-15">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1359" part="F">Il faut qu’elles finissent</l>
            <l n="1360" xml:id="l1360" part="I">Bientôt par un duel.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="IV09-16">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1360" part="F">Si mes vœux s’accomplissent</l>
            <l n="1361" xml:id="l1361" part="I">Ce sera par la paix.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="IV09-17">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1361" part="F">Nous le saurons demain</l>
            <l n="1362" xml:id="l1362">Si nous nous voyons seuls, et le fer à la main.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 type="acte" n="5" xml:id="V">
        <head>ACTE V</head>
        <div2 type="scene" n="1" xml:id="V01">
          <head>SCÈNE I</head>
          <stage>Crispin, Dom Pedre.</stage>
          <sp who="crispin" xml:id="V01-1">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1363" xml:id="l1363">La peste, mon Patron, et que vous en savez.</l>
            <l n="1364" xml:id="l1364">Et quel homme êtes-vous, qui si bien les sauver ?</l>
            <note type="L">Sourdine : Secrétement, et sans bruit [R]</note>
            <l n="1365" xml:id="l1365">Que si bien, les prisons fourbes à la sourdine.</l>
            <l n="1366" xml:id="l1366">Votre esprit en sait plus ; que n’en dit votre mine.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V01-2">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1367" xml:id="l1367">N’ai-je pas fait sortir le Comte adroitement.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V01-3">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1368" xml:id="l1368">Sa sœur n’a t-elle pas tremblé cruellement,</l>
            <l n="1369" xml:id="l1369">Voyant à ses talons son frère et non Lisette ?</l>
            <l n="1370" xml:id="l1370">Elle aura bien pesté contre vous, la coquette.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V01-4">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1371" xml:id="l1371" part="I">Tais-toi fat.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V01-5">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1371" part="F">Ce grand Comte en femme travesti,</l>
            <l n="1372" xml:id="l1372">Avait plus peur que vous, alors qu’il est sorti.</l>
            <l n="1373" xml:id="l1373">Déguisé d’une robe, et couvert d’une mante,</l>
            <l n="1374" xml:id="l1374">Il sentait son fantôme, et non pas sa servante.</l>
            <l n="1375" xml:id="l1375">Au reste il cheminait si masculinement,</l>
            <l n="1376" xml:id="l1376">Que je me divertis d’y songer seulement.</l>
            <l n="1377" xml:id="l1377">Mais hasarder ainsi sa sœur sur sa parole</l>
            <l n="1378" xml:id="l1378">C’est, ne vous en déplaise, une action très folle ;</l>
            <l n="1379" xml:id="l1379">Car enfin, par hasard, par curiosité,</l>
            <l n="1380" xml:id="l1380">Ou comme vous voudrez, ce mystère éventé,</l>
            <l n="1381" xml:id="l1381">C’était à vous à courre, et cette pauvre fille</l>
            <l n="1382" xml:id="l1382">Tombait de mal en pis, allait de cage en grille,</l>
            <l n="1383" xml:id="l1383">Était au moins rasée, et par provision,</l>
            <l n="1384" xml:id="l1384">Son beau teint recevait quelque contusion.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V01-6">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1385" xml:id="l1385">Aussi ne m’y fiant que de la bonne sorte,</l>
            <l n="1386" xml:id="l1386">N’as-tu pas remarqué qu’au sortir de la porte</l>
            <l n="1387" xml:id="l1387">Je l’ai toujours suivi, jusqu’à tant que sa sœur</l>
            <l n="1388" xml:id="l1388">Se séparant de lui, se soit mise en lieu sûr.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V01-7">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1389" xml:id="l1389">La pauvrette pour vous de la sorte engagée</l>
            <l n="1390" xml:id="l1390">De ce bon tour d’ami vous est fort obligée :</l>
            <l n="1391" xml:id="l1391">Mais avouez, Monsieur, que vous ne l’avez fait,</l>
            <l n="1392" xml:id="l1392">Que pour passer partout pour Cavalier parfait,</l>
            <l n="1393" xml:id="l1393">Que pour passer partout pour Oreste, ou Pylade :</l>
            <l n="1394" xml:id="l1394">Et tout cela Monsieur, qu’est-ce ? Fanfaronnade.</l>
            <l n="1395" xml:id="l1395" part="I">Et Lisette en prison ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V01-8">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1395" part="F">On l’a délivrera,</l>
            <l n="1396" xml:id="l1396">Avecque de l’argent le plutôt qu’on pourra.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V01-9">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1397" xml:id="l1397" part="I">Et si l’on la demande ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V01-10">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1397" part="F">Elle est à la campagne.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V01-11">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1398" xml:id="l1398">Ma foi, vous êtes fourbe, et le plus grand d’Espagne.</l>
            <l n="1399" xml:id="l1399">Mais j’ai bien d’autres soins que vos folles amours,</l>
            <l n="1400" xml:id="l1400">Et qui me touchent plus ; changeons donc de discours.</l>
            <l n="1401" xml:id="l1401">À quoi bon, cher Monsieur, ce mortel équipage :</l>
            <l n="1402" xml:id="l1402">À quoi ce pistolet instrument de carnage ?</l>
            <l n="1403" xml:id="l1403">À quoi bon ce poignard ; cette épée ? Et pourquoi,</l>
            <l n="1404" xml:id="l1404">Tant de fer, et vouloir que j’en prenne aussi, moi.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V01-12">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1405" xml:id="l1405" part="I">Je te mène à la gloire.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V01-13">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1405" part="F">Ah, je m’appelle gloire,</l>
            <l n="1406" xml:id="l1406">Je ne tâchai jamais d’avoir place en l’histoire.</l>
            <l n="1407" xml:id="l1407">Vous n’êtes pas plutôt délivré de prison,</l>
            <l n="1408" xml:id="l1408">Que comme un furieux, un homme sans raison,</l>
            <l n="1409" xml:id="l1409">Au sortir d’un malheur vous entrez dans un autre,</l>
            <l n="1410" xml:id="l1410">Je ne vois point d’esprit bâti comme le vôtre.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V01-14">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1411" xml:id="l1411" part="I">Ignorant mon dessein.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V01-15">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1411" part="F">Je crois qu’il est fort beau.</l>
            <l n="1412" xml:id="l1412">Vous allez vous baigner ? Ou bien laisser dans l’eau</l>
            <l n="1413" xml:id="l1413">Mille sales acquêts que votre Seigneurie</l>
            <note type="L">Conciergerie : Secrétement, et sans bruit. [L]</note>
            <l n="1414" xml:id="l1414">Aura peut-être faits dans la Conciergerie ?</l>
            <l n="1415" xml:id="l1415">Allez-vous près du Pont dérober les passants ?</l>
            <l n="1416" xml:id="l1416">Enfin qu’allez-vous faire, homme de peu de sens ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V01-16">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1417" xml:id="l1417" part="I">Je me vais battre.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V01-17">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1417" part="F">Hé quoi, vous en tâtez encore !</l>
            <l n="1418" xml:id="l1418">Au nom de Dieu, Monsieur, que vos desseins j’ignore,</l>
            <l n="1419" xml:id="l1419">Et de grâce, écoutez quatre mots seulement.</l>
            <l n="1420" xml:id="l1420">On ne nagea jamais plus pitoyablement</l>
            <l n="1421" xml:id="l1421">Que moi, si pour cela vous cherchez la rivière ;</l>
            <l n="1422" xml:id="l1422">Si c’est pour le combat, je recule en arrière,</l>
            <l n="1423" xml:id="l1423">Vous m’avez vu cent fois de vos yeux reculer ;</l>
            <l n="1424" xml:id="l1424">Je pourrais vous servir si vous alliez voler ;</l>
            <l n="1425" xml:id="l1425">Mais je ne le crois pas. Permettez-moi, beau Sire,</l>
            <l n="1426" xml:id="l1426">Puisque vous me savez très habile homme à nuire,</l>
            <l n="1427" xml:id="l1427">Que je suis trop prudent, et vous trop hasardeux</l>
            <l n="1428" xml:id="l1428">Que je m’aille ébaudir pour un quart d’heure ou deux.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V01-18">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1429" xml:id="l1429">Oui je te le promets : Mais tantôt, je proteste</l>
            <l n="1430" xml:id="l1430" part="I">Si tu dis où je suis.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V01-19">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1430" part="F">Je me doute du reste.</l>
            <l n="1431" xml:id="l1431" part="I">Adieu, Monsieur, adieu.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V01-20">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1431" part="F">Voici le lieu fatal,</l>
            <l n="1432" xml:id="l1432">Où j’espère acquérir un honneur sans égal.</l>
            <l n="1433" xml:id="l1433">Mais quelqu’un vient ici : ce sont mes hommes même.</l>
            <l n="1434" xml:id="l1434" part="I">Cachons-nous.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="2" xml:id="V02">
          <head>SCÈNE II</head>
          <stage>La Taillade, 4 Braves.</stage>
          <sp who="la-taillade" xml:id="V02-1">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1434" part="F">Grâce à Dieu, peu de visages blêmes</l>
            <l n="1435" xml:id="l1435">Entre quatre bretteurs que nous sommes ici ;</l>
            <l n="1436" xml:id="l1436">Mais ils sont tous choisis par la Taillade aussi.</l>
            <l n="1437" xml:id="l1437">Mes braves compagnons, nous devons rendre compte</l>
            <l n="1438" xml:id="l1438">De cinq cents écus d’or, ou de la mort d’un Comte :</l>
            <l n="1439" xml:id="l1439">Nous sommes bien payés soyons loyaux Marchands,</l>
            <l n="1440" xml:id="l1440">Je hais plus que la mort tous les hommes méchants.</l>
            <l n="1441" xml:id="l1441">Si j’étais bien payé pour mettre à mort mon frère</l>
            <l n="1442" xml:id="l1442">Je le ferais mourir sans faire de mystère.</l>
            <l n="1443" xml:id="l1443">Amorçons nos fusils, visitons nos couteaux,</l>
            <note type="L">Faire le veau : S’étendre comme un veau, faire le veau, se dit d’un homme qui se tient d’une manière nonchalante. [L]</note>
            <l n="1444" xml:id="l1444">Et n’allons pas ici, Messieurs, faire les veaux ;</l>
            <l n="1445" xml:id="l1445">Si nous opérons mal, nulle miséricorde ;</l>
            <l n="1446" xml:id="l1446">Il y va de la roue, ou du moins de la corde.</l>
            <l n="1447" xml:id="l1447">Notre homme vient à nous, je m’en vais l’amuser,</l>
            <l n="1448" xml:id="l1448">Mais surtout, prenez garde à bien arquebuser ;</l>
            <l n="1449" xml:id="l1449">Ajustez bien vos coups sans faire d’équivoque ;</l>
            <l n="1450" xml:id="l1450">Paraissez à propos, quand il faudra qu’on choque.</l>
            <l n="1451" xml:id="l1451">Cachez-vous cependant dans ce vieil bâtiment.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="3" xml:id="V03">
          <head>SCÈNE III</head>
          <stage>Le Comte, Dom Pedre, La Taillade, 3 Braves.</stage>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-1">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1452" xml:id="l1452">Cavalier, je n’ai pu venir plus promptement :</l>
            <l n="1453" xml:id="l1453">Mais sachons si c’est vous que je dois satisfaire.</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="V03-2">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <l n="1454" xml:id="l1454" part="I">Oui c’est moi.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-3">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1454" part="F">Je ne sais ce que j’ai pu vous faire ;</l>
            <l n="1455" xml:id="l1455">Car je ne pense pas vous avoir jamais vu.</l>
            <l n="1456" xml:id="l1456">Ha traîtres ! Tant de gens me prendre à l’impourvu.</l>
            <l n="1457" xml:id="l1457">Mais quand bien vous seriez encore davantage,</l>
            <l n="1458" xml:id="l1458" part="I">Je vous ferais périr.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-4">
            <speaker>dom pedre, tuant un des braves d’un coup de pistolet</speaker>
            <l n="1458" part="F">Je suis pour vous, courage.</l>
            <l n="1459" xml:id="l1459" part="I">Le plus méchant est mort.</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="V03-5">
            <speaker>la taillade</speaker>
            <note type="L">Prendre un rat : prendre un rat, se dit d’une arme à feu quand le coup ne part pas, et qui a, pour ainsi dire, un caprice. [L]</note>
            <l n="1459" part="F">Mon arme a pris un rat.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-6">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1460" xml:id="l1460" part="I">Ils fuyent les poltrons.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-7">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1460" part="F">Suivons-les.</l>
          </sp>
          <sp who="la-taillade" xml:id="V03-8">
            <speaker>la taillade, en fuyant</speaker>
            <l n="1460" part="F">Quelque fat</l>
            <l n="1461" xml:id="l1461" part="I">Se ferait assommer.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-9">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1461" part="F">Laissez, laissez les vivre.</l>
            <l n="1462" xml:id="l1462">Songez à vous défendre, au lieu de les poursuivre.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-10">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1463" xml:id="l1463" part="I">Me défendre ! Et de qui ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-11">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1463" part="F">De moi.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-12">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1463" part="F">De vous !</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-13">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1463" part="F">De moi.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-14">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1464" xml:id="l1464" part="I">Pourquoi me voulez-vous tant de mal ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-15">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1464" part="F">Je le dois.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-16">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1465" xml:id="l1465">Vous m’aviez obligé de me venir défendre,</l>
            <l n="1466" xml:id="l1466">Et mes bienfaits pourraient sans doute vous le rendre.</l>
            <l n="1467" xml:id="l1467">Mais si me défendant vous m’aviez obligé,</l>
            <l n="1468" xml:id="l1468">M’appelant au combat vous m’avez outragé :</l>
            <l n="1469" xml:id="l1469">Sans vouloir pénétrer dans cette extravagance,</l>
            <l n="1470" xml:id="l1470">Je veux bien contre vous me battre à toute outrance :</l>
            <l n="1471" xml:id="l1471">Mais devant, contentez ma curiosité,</l>
            <l n="1472" xml:id="l1472">Et ne vous couvrez plus d’un visage emprunté.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-17">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1473" xml:id="l1473">Vous n’y trouverez pas un grand sujet de joie.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-18">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1474" xml:id="l1474">Il ne m’importe, ôtez le masque, et qu’on vous voie.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-19">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1475" xml:id="l1475" part="I">Je l’ôte.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-20">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1475" part="F">Ô Dieu ! C’est vous dom Pedre, et qui l’eût cru ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-21">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1476" xml:id="l1476">Je pense avoir payé ce que je vous ai dû :</l>
            <l n="1477" xml:id="l1477">De votre part aussi vous en ferez de même ;</l>
            <l n="1478" xml:id="l1478" part="I">Et me satisferez.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-22">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1478" part="F">Mon regret est extrême,</l>
            <l n="1479" xml:id="l1479">D’avoir à me servir de mon bras contre vous.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-23">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1480" xml:id="l1480">Je le crois : mais enfin que dirait-on de nous.</l>
            <l n="1481" xml:id="l1481">Ne différons donc plus, bannissons la tendresse,</l>
            <l n="1482" xml:id="l1482">Ne faisons plus agir que la force et l’adresse.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-24">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1483" xml:id="l1483">Défends-toi, nous faisons trop languir notre honneur.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-25">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <stage>L’épée se rompt.</stage>
            <l n="1484" xml:id="l1484">Du premier coup je suis sans épée ? Ô malheur !</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-26">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1485" xml:id="l1485">Il faut mourir, Dom Pedre, ou demander la vie.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-27">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1486" xml:id="l1486">J’aime mieux mille fois qu’elle me soit ravie</l>
            <l n="1487" xml:id="l1487">Que de la demander, fais ce que tu pourras.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-28">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1488" xml:id="l1488" part="I">Ta mort est en mes mains.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-29">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1488" part="F">Et ma vie en mes bras.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-30">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1489" xml:id="l1489">Non, non, de ta valeur la mienne est trop éprise.</l>
            <l n="1490" xml:id="l1490">Je t’attendrai, cours vite, et reviens sans remise</l>
            <l n="1491" xml:id="l1491">Lorsque tu te seras d’un autre fer pourvu.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V03-31">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1492" xml:id="l1492">Ô Dieu ! Faut-il encor qu’un malheur imprévu</l>
            <l n="1493" xml:id="l1493">Me surprenne, et me rende envers vous redevable.</l>
            <l n="1494" xml:id="l1494" part="I">Je reviens à l’instant.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V03-32">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1494" part="F">Du corps d’un misérable,</l>
            <l n="1495" xml:id="l1495">Je ne me trouve pas fort bien accompagné,</l>
            <l n="1496" xml:id="l1496">Et je pourrais de meurtre en être soupçonné.</l>
            <l n="1497" xml:id="l1497">Tâchons donc de jeter au fonds de la rivière</l>
            <l n="1498" xml:id="l1498">Ce corps, dont les corbeaux devaient être la bière.</l>
            <l n="1499" xml:id="l1499">Je vois du monde ; il faut l’aller jeter plus bas.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="4" xml:id="V04">
          <head>SCÈNE IV</head>
          <stage>Crispin, Béatris, Léonore, Cassandre.</stage>
          <sp who="crispin" xml:id="V04-1">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1500" xml:id="l1500" part="I">Les porteurs sont fourbus.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="V04-2">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="1500" part="F">Ou pour le moins bien las.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="V04-3">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="1501" xml:id="l1501">Madame, c’est ici que j’ai laissé mon Maître</l>
            <l n="1502" xml:id="l1502">Je ne sais pas pourquoi, pour se battre peut-être.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="V04-4">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="1503" xml:id="l1503">Il n’y paraît personne. Ha je n’en doute plus,</l>
            <l n="1504" xml:id="l1504">S’en est fait : et nos pas sont ici superflus</l>
            <l n="1505" xml:id="l1505">Si l’un d’eux, ou tous deux ont achevé de vivre,</l>
            <l n="1506" xml:id="l1506">Ils m’auront enseigné par où je les dois suivre</l>
            <l n="1507" xml:id="l1507">N’en doutez point Cassandre, en un malheur pareil</l>
            <l n="1508" xml:id="l1508">De mon seul désespoir je suivrai le conseil.</l>
            <l n="1509" xml:id="l1509">Alors aimable sœur d’un peu sincère frère,</l>
            <l n="1510" xml:id="l1510">Peut-être ferez-vous ce qu’il aurait dû faire,</l>
            <l n="1511" xml:id="l1511">Vous aurez de mes maux quelque compassion.</l>
          </sp>
          <sp who="cassandre" xml:id="V04-5">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="1512" xml:id="l1512">J’ai besoin comme vous de consolation.</l>
            <l n="1513" xml:id="l1513">Nous craignons vous et moi pour deux aimables frères,</l>
            <l n="1514" xml:id="l1514">Nous ne craignons pas moins pour leurs chers adversaires,</l>
            <l n="1515" xml:id="l1515">Je ne vous trouve pas plus à plaindre que moi.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="V04-6">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="1516" xml:id="l1516">Ô Dieu ! N’est-ce pas là le Comte que je vois,</l>
            <l n="1517" xml:id="l1517">Sans chapeau, sans casaque, au bord de la rivière ?</l>
            <l n="1518" xml:id="l1518">D’un funeste accident j’ai la peur toute entière,</l>
            <l n="1519" xml:id="l1519">Je le vois dans l’état qu’on est quand on se bat,</l>
            <l n="1520" xml:id="l1520">Je n’en dois plus douter ils ont fait leur combat,</l>
            <l n="1521" xml:id="l1521">Il est seul, et mon frère aura perdu la vie,</l>
            <l n="1522" xml:id="l1522">Et le barbare Comte à sa rage assouvie,</l>
            <l n="1523" xml:id="l1523">Et mon malheur est tel, que si j’ose songer</l>
            <l n="1524" xml:id="l1524">À me venger sur lui, c’est sur moi se venger</l>
            <l n="1525" xml:id="l1525">Allons, Cassandre, allons trouver ce sanguinaire,</l>
            <l n="1526" xml:id="l1526">Allons lui demander votre amant, et mon frère.</l>
            <l n="1527" xml:id="l1527">Ô méchant, que mes yeux ont peine à regarder</l>
            <l n="1528" xml:id="l1528" part="I">Qu’as-tu fait de mon frère ?</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="" xml:id="V05">
          <head>SCÈNE V</head>
          <stage>Le Comte, Léonore, Cassandre, Crispin, Béatris.</stage>
          <sp who="le-comte" xml:id="V05-1">
            <speaker>le comte, sortant du bord de l’eau</speaker>
            <l n="1528" part="F">Avais-je à le garder.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="V05-2">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="1529" xml:id="l1529">Oui, traître tu l’avais si ton âme cruelle,</l>
            <l n="1530" xml:id="l1530">M’avait aimée autant, que je te suis fidèle.</l>
            <note type="L">Gré : Se savoir gré, bon gré de, s’applaudir de. La belle se sut gré de tous ces sentiments. [L]</note>
            <l n="1531" xml:id="l1531">Que tu te sais bon gré, dis-moi la vérité,</l>
            <l n="1532" xml:id="l1532">De m’avoir fait ouïr une brutalité ?</l>
            <l n="1533" xml:id="l1533">Avais-je à le garder ! Ô réponse barbare ?</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V05-3">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1534" xml:id="l1534">Madame, il n’est pas mort : mais votre esprit s’égare.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="V05-4">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="1535" xml:id="l1535">Perfide ! Mon esprit, n’a point à s’égarer :</l>
            <l n="1536" xml:id="l1536">Il s’égara dès lors qu’il t’ouït soupirer,</l>
            <l n="1537" xml:id="l1537">Que sur de faux soupirs, et sur de fausses plaintes,</l>
            <l n="1538" xml:id="l1538">Il crut trop aisément à tes promesses feintes :</l>
            <l n="1539" xml:id="l1539">Mais tu sais bien mon faible, et que j’ai trop d’amour.</l>
            <l n="1540" xml:id="l1540">Tu peux impunément m’offenser chaque jour.</l>
            <l n="1541" xml:id="l1541">Si du bien que je perds le penser m’est funeste,</l>
            <l n="1542" xml:id="l1542">Il ne me l’est pas moins pour celui qui me reste,</l>
            <l n="1543" xml:id="l1543">Tout ingrat que tu m’es, je ne te puis haïr,</l>
            <l n="1544" xml:id="l1544">Et ma bouche ne peut longtemps mon cœur trahir.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V05-5">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1545" xml:id="l1545" part="I">Console-la ma sœur.</l>
          </sp>
          <sp who="cassandre" xml:id="V05-6">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="1545" part="F">Console-moi toi-même.</l>
            <l n="1546" xml:id="l1546">Tu m’es plus odieux, cent fois qu’elle ne t’aime.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V05-7">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1547" xml:id="l1547">Je crois qu’un même mal vous fait parler ainsi.</l>
          </sp>
          <sp who="cassandre" xml:id="V05-8">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="1548" xml:id="l1548">Oui, Dom Pedre m’aimait, et je l’aimais aussi.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V05-9">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1549" xml:id="l1549">Je vous trouve en sa mort toutes deux bien à plaindre.</l>
          </sp>
          <sp who="cassandre" xml:id="V05-10">
            <speaker>cassandre</speaker>
            <l n="1550" xml:id="l1550">Peut-être verras-tu que je suis bien à craindre.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V05-11">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1551" xml:id="l1551">Cependant que ma sœur pleurera le trépas</l>
            <l n="1552" xml:id="l1552">De cet aimable mort, qui pourtant ne l’est pas.</l>
            <l n="1553" xml:id="l1553">Madame vous plaît-il. Mais je vois votre Père</l>
            <l n="1554" xml:id="l1554">Qui me vient demander encore votre frère.</l>
            <l n="1555" xml:id="l1555">Si ce mort revenait, il m’épargnerait bien</l>
            <l n="1556" xml:id="l1556">Des contestations qui ne servent de rien.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="6" xml:id="V06">
          <head>SCÈNE VI</head>
          <stage>Dom Félix, Le Prévôt et sa suite, Léonore, etc.</stage>
          <sp who="dom-felix" xml:id="V06-1">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1557" xml:id="l1557">Ne l’aperçois-je pas ma déloyale fille ?</l>
            <l n="1558" xml:id="l1558">Cet opprobre honteux d’une illustre famille,</l>
            <l n="1559" xml:id="l1559">Mais le Ciel juste enfin me l’a fait retrouver,</l>
            <l n="1560" xml:id="l1560">Et son amant ici ne la saurait sauver.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V06-2">
            <speaker>le comte, à part</speaker>
            <l n="1561" xml:id="l1561">Ce vieillard et ces gens me donnent de la peine.</l>
          </sp>
          <sp who="le-prevot" xml:id="V06-3">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="1562" xml:id="l1562">Monsieur, vous êtes pris, la résistance est vaine.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V06-4">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1563" xml:id="l1563" part="I">Et qu’ai-je fait, Messieurs ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="V06-5">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1563" part="F">Tu me viens de tuer</l>
            <l n="1564" xml:id="l1564">Un fils, et tu me dois aussi restituer</l>
            <l n="1565" xml:id="l1565">L’honneur que me ravit une fille enlevée.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V06-6">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1566" xml:id="l1566">Si Dom Pedre est vivant, si sa sœur est trouvée</l>
            <l n="1567" xml:id="l1567" part="I">Qu’aurai-je fait encor ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="V06-7">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1567" part="F">Tu t’en ris inhumain.</l>
            <l n="1568" xml:id="l1568">Et ton habit sanglant, et ta sanglante main</l>
            <l n="1569" xml:id="l1569">Ne convainquent que trop ton âme meurtrière.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V06-8">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1570" xml:id="l1570" part="I">Qu’aurais-je fait du corps ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="V06-9">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1570" part="F">Il est dans la rivière.</l>
          </sp>
          <sp who="le-prevot" xml:id="V06-10">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="1571" xml:id="l1571" part="I">On vous l’a vu jeter.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="V06-11">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1571" part="F">Le voilà bien confus.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V06-12">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1572" xml:id="l1572">Et bien vous me tenez, ne contestons donc plus.</l>
          </sp>
          <sp who="le-prevot" xml:id="V06-13">
            <speaker>le prévôt</speaker>
            <l n="1573" xml:id="l1573">S’il vit, vous n’aurez pas grand sujet de vous plaindre.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="V06-14">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1574" xml:id="l1574">Tant que je l’aie vu vivant j’ai tout à craindre.</l>
            <l n="1575" xml:id="l1575" part="I">Qu’as-tu fait de ton maître ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V06-15">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1575" part="F">Armé comme un voleur</l>
            <l n="1576" xml:id="l1576" part="I">Il est tantôt venu jusqu’ici.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="V06-16">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1576" part="F">Mon malheur</l>
            <l n="1577" xml:id="l1577" part="I">N’est que trop avéré !</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V06-17">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1577" part="F">Le regard fort funeste,</l>
            <l n="1578" xml:id="l1578">Et l’esprit fort hargneux. J’ignore tout le reste.</l>
            <l n="1579" xml:id="l1579">J’ai couru vous chercher, et ne vous trouvant pas</l>
            <l n="1580" xml:id="l1580">J’ai trouvé votre fille, elle a doublé le pas</l>
            <note type="L">En Basque : Familièrement. Aller, courir comme un Basque, aller, courir fort vite. [L]</note>
            <l n="1581" xml:id="l1581">En Basque, et cette Dame est venue avec elle :</l>
            <l n="1582" xml:id="l1582">De tout ce que je sais c’est le récit fidèle.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="V06-18">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1583" xml:id="l1583" part="I">Hélas mon fils est mort !</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V06-19">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1583" part="F">Il était fort mortel,</l>
            <l n="1584" xml:id="l1584">Si peu que je l’ai vu, je l’ai reconnu tel.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="V06-20">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1585" xml:id="l1585" part="I">Ôte-toi, mal plaisant et froid bouffon.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="V06-21">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="1585" part="F">Mon père.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="V06-22">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1586" xml:id="l1586">Oses-tu me parler sans craindre ma colère ?</l>
            <l n="1587" xml:id="l1587">Oses-tu sans rougir paraître au jour ainsi ?</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V06-23">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1588" xml:id="l1588">Défâchez-vous mortels, je vois venir ici,</l>
            <l n="1589" xml:id="l1589">De tant de gens fâchés l’infaillible remède,</l>
            <l n="1590" xml:id="l1590">C’est comme qui dirait, Dom Pedre de Cespede.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 type="scene" n="7" xml:id="V07">
          <head>SCÈNE VII</head>
          <stage>Dom Pedre, Le Comte, Dom Félix, Léonore, Cassandre, Béatris, Crispin, etc.</stage>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V07-1">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1591" xml:id="l1591" part="I">Mon père et des archers.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V07-2">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1591" part="F">Et bien ton fils tué,</l>
            <l n="1592" xml:id="l1592">Impétueux vieillard, t’es-t-il restitué ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="V07-3">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1593" xml:id="l1593">Je te revois encore agréable surprise !</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V07-4">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1594" xml:id="l1594">Où je me trompe fort, l’affaire est en sa crise.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V07-5">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1595" xml:id="l1595">Il entre du Crispin ici : mais si tantôt</l>
            <l n="1596" xml:id="l1596" part="I">Je te trouve à l’écart.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V07-6">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1596" part="F">Ha fouillez-moi plutôt,</l>
            <l n="1597" xml:id="l1597" part="I">Si j’ai parlé de rien.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V07-7">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1597" part="F">Dom Pedre, l’on m’arrête,</l>
            <l n="1598" xml:id="l1598" part="I">Pour vous avoir tué.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="V07-8">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1598" part="F">Non, c’est à ma requête</l>
            <l n="1599" xml:id="l1599">Pour avoir enlevé ma fille, et je prétends,</l>
            <l n="1600" xml:id="l1600">Qu’un mariage seul peut nous rendre contents.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V07-9">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1601" xml:id="l1601">Dom Félix ce n’est pas par tant de violence,</l>
            <l n="1602" xml:id="l1602">Que tu devais tâcher d’avoir mon alliance.</l>
            <l n="1603" xml:id="l1603">Quand tout le monde entier prendrait parti pour toi,</l>
            <l n="1604" xml:id="l1604">La chose dépendrait encor toute de moi.</l>
            <l n="1605" xml:id="l1605">Mis de puissants motifs en ta faveur combattent,</l>
            <l n="1606" xml:id="l1606">Et les fiers sentiments de mon âme s’abattent.</l>
            <l n="1607" xml:id="l1607">Je connais ton mérite, et sais ta qualité,</l>
            <l n="1608" xml:id="l1608">Et tu sauras aussi ma générosité.</l>
            <l n="1609" xml:id="l1609">Je ne refuse plus d’épouser Léonore :</l>
            <l n="1610" xml:id="l1610">Mais d’un frère perdu la douleur dure encore.</l>
            <l n="1611" xml:id="l1611">Triste et couvert de deuil sous l’hymen m’engager,</l>
            <l n="1612" xml:id="l1612">Épouser une sœur ? D’un frère se venger !</l>
            <l n="1613" xml:id="l1613">Sont-ce des actions qui s’accordent ensemble !</l>
            <l n="1614" xml:id="l1614">Il les faut accorder, si l’hymen nous assemble,</l>
            <l n="1615" xml:id="l1615">Il faut haïr le frère, il faut aimer la sœur,</l>
            <l n="1616" xml:id="l1616">Il faut croire l’amour, il faut croire l’honneur,</l>
            <l n="1617" xml:id="l1617">La raison veut aussi que je vous satisfasse.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V07-10">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1618" xml:id="l1618">À cet honneur insigne ajoutez une grâce,</l>
            <l n="1619" xml:id="l1619">Peut-être ignorez-vous, que j’aime votre sœur</l>
            <l n="1620" xml:id="l1620">Avec tous les respects, avecque tout l’honneur,</l>
            <l n="1621" xml:id="l1621">Qu’elle peut exiger d’un esclave fidèle :</l>
            <l n="1622" xml:id="l1622">Elle sait les tourments que j’ai soufferts pour elle,</l>
            <l n="1623" xml:id="l1623">Et que pour son sujet le destin a permis,</l>
            <l n="1624" xml:id="l1624">Le funeste accident qui nous rend ennemis :</l>
            <l n="1625" xml:id="l1625">Le Ciel me soit témoin, que défendant ma vie,</l>
            <l n="1626" xml:id="l1626">Quand sans votre secours elle m’était ravie,</l>
            <l n="1627" xml:id="l1627">Si j’eusse reconnu l’auteur d’un tel dessein,</l>
            <l n="1628" xml:id="l1628">J’eusse à son fer cent fois laissé percer mon sein,</l>
            <l n="1629" xml:id="l1629">Ou peut-être cherché mon salut en ma fuite,</l>
            <l n="1630" xml:id="l1630">Plutôt que repousser son ardente poursuite.</l>
            <l n="1631" xml:id="l1631">Je me vis attaqué d’un jeune homme en fureur,</l>
            <l n="1632" xml:id="l1632">Et comme il me pressait, avec plus de rigueur</l>
            <l n="1633" xml:id="l1633">Que les lâches poltrons, que nous mîmes en fuite,</l>
            <l n="1634" xml:id="l1634">Jugez où ma valeur se trouva lors réduite.</l>
            <l n="1635" xml:id="l1635">J’avais à me défendre, ou j’avais à mourir :</l>
            <l n="1636" xml:id="l1636">Prêt de périr moi-même, ou de faire périr,</l>
            <l n="1637" xml:id="l1637">Il est plus naturel de choisir l’un que l’autre,</l>
            <l n="1638" xml:id="l1638">Et c’est comme arriva mon malheur et le vôtre.</l>
            <l n="1639" xml:id="l1639">Mais Monsieur me donnant Cassandre, cet honneur</l>
            <l n="1640" xml:id="l1640">D’un ennemi vous fait un frère, un serviteur.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V07-11">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1641" xml:id="l1641" part="I">Vous aimez donc ma sœur, Dom Pedre ?</l>
          </sp>
          <sp who="dom-pedre" xml:id="V07-12">
            <speaker>dom pedre</speaker>
            <l n="1641" part="F">Je l’adore.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V07-13">
            <speaker>le comte</speaker>
            <l n="1642" xml:id="l1642">Elle est à vous, et moi je suis à Léonore.</l>
          </sp>
          <sp who="leonore" xml:id="V07-14">
            <speaker>léonore</speaker>
            <l n="1643" xml:id="l1643" part="I">Mon Père, pardonnez.</l>
          </sp>
          <sp who="dom-felix" xml:id="V07-15">
            <speaker>dom félix</speaker>
            <l n="1643" part="F">Tout n’a que bien été.</l>
            <l n="1644" xml:id="l1644">Hasardant votre honneur vous l’avez augmenté.</l>
          </sp>
          <sp who="le-comte" xml:id="V07-16">
            <speaker>le comte, à dom félix</speaker>
            <l n="1645" xml:id="l1645">Allons chez vous, Monsieur, car un logis funèbre</l>
            <l n="1646" xml:id="l1646">N’admet point d’action si gaie et si célèbre,</l>
            <l n="1647" xml:id="l1647">Que celle dont un jour nos illustres neveux,</l>
            <l n="1648" xml:id="l1648">Si la bonté du Ciel en accord à nos vœux,</l>
            <l n="1649" xml:id="l1649">Auront à se vanter chez les races futures,</l>
            <l n="1650" xml:id="l1650">Tant de nos procédés, et de nos aventures,</l>
            <l n="1651" xml:id="l1651">Que de l’état heureux, où l’amour nous a mis,</l>
            <l n="1652" xml:id="l1652">Nous faisons appeler, généreux ennemis.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V07-17">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1653" xml:id="l1653" part="I">Béatris de mon cœur.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="V07-18">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="1653" part="F">Cher Crispin de mon âme.</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V07-19">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1654" xml:id="l1654">De ces heureux Amants faisons l’épithalame.</l>
          </sp>
          <sp who="beatrix" xml:id="V07-20">
            <speaker>béatrix</speaker>
            <l n="1655" xml:id="l1655">J’en suis : souhaitons leur des filles et des fils</l>
            <l n="1656" xml:id="l1656" part="I">De l’humeur de Crispin</l>
          </sp>
          <sp who="crispin" xml:id="V07-21">
            <speaker>crispin</speaker>
            <l n="1656" part="F">Ou bien de Béatris.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
